{
    "paper_id": "7a4f9090638f67a71775e690522b73d4733e39bb",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "EL Registro comenz\u00f3 a funcionar el 18 de marzo de 2020. Recoge variables epidemiol\u00f3gicas, datos del contagio y diagn\u00f3stico, cl\u00ednica acompa\u00f1ante, tratamientos y desenlace. Se trata de un registro \"on line\". Los pacientes fueron diagnosticados de infecci\u00f3n por SARS-Cov-2 en base a los resultados de la PCR del virus, realizada tanto en pacientes que hab\u00edan manifestado cl\u00ednica compatible o ten\u00edan signos sospechosos como en aquellos a los que se hab\u00eda hecho como cribado tras alg\u00fan contacto conocido con otro enfermo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "A fecha 11 de abril el Registro dispon\u00eda de datos de 868 pacientes, procedentes de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas. La modalidad de TRS m\u00e1s representada es la hemodi\u00e1lisis en centro (HDC) seguida de los pacientes trasplantados. La cl\u00ednica de presentaci\u00f3n es similar a la poblaci\u00f3n general. Un porcentaje muy elevado (85%) requiri\u00f3 ingreso hospitalario, un 8% en unidades de cuidados intensivos. Los tratamientos m\u00e1s utilizados fueron hidroxicloroquina, lopinavirritonavir y esteroides. La mortalidad es elevada y alcanza el 23%: los pacientes fallecidos estaban con m\u00e1s frecuencia en HDC, desarrollaban m\u00e1s frecuentemente neumon\u00eda y recib\u00edan en menos ocasiones lopinavir-ritonavir y esteroides. La edad y la neumon\u00eda se asociaban de forma independiente al riesgo de fallecer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 afecta ya a un n\u00famero importante de pacientes espa\u00f1oles en TRS, fundamentalmente aquellos que est\u00e1n en HDC, las tasas de hospitalizaci\u00f3n son muy elevadas y la mortalidad es elevada; la edad y el desarrollo de neumon\u00eda son factores asociados a mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "The recent appearance of the SARS-CoV-2 coronavirus pandemic has had a significant impact on the general population. Patients on renal replacement therapy (RRT) have not been unaware of this situation and due to their characteristics they are especially vulnerable. We present the results of the analysis of the COVID-19 Registry of the Spanish Society of Nephrology.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "The Registry began operating on March 18th, 2020. It collects epidemiological variables, contagion and diagnosis data, signs and symptoms, treatments and outcomes. It is an \"online\" registry. Patients were diagnosed with SARS-Cov-2 infection based on the results of the PCR of the virus, carried out both in patients who had manifested compatible symptoms or had suspicious signs, as well as in those who had undergone screening after some contact. acquainted with another patient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material and methods"
        },
        {
            "text": "As of April 11, the Registry had data on 868 patients, from all the Autonomous Communities. The most represented form of TRS is in-center hemodialysis (ICH) followed by transplant patients. Symptoms are similar to the general population. A very high percentage (85%) required hospital admission, 8% in intensive care units. The most used treatments were hydroxychloroquine, lopinavir-ritonavir, and steroids. Mortality is high and reaches 23%; deceased patients were more frequently on ICH, developed pneumonia more frequently, and received less frequently lopinavir-ritonavir and steroids. Age and pneumonia were independently associated with the risk of death.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results"
        },
        {
            "text": "SARS-CoV-2 infection already affects a significant number of Spanish patients on RRT, mainly those on ICH, hospitalization rates are very high and mortality is high; age and the development of pneumonia are factors associated with mortality.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions"
        },
        {
            "text": "A finales de 2019, las Autoridades de la Rep\u00fablica Popular China comunicaron a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud varios casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida en Wuhan, una ciudad situada en la provincia china de Hubei. M\u00e1s tarde se comprob\u00f3 que se trataba de una infecci\u00f3n ocasionada por un nuevo coronavirus denominado SARS-CoV-2. Este virus causa diversas manifestaciones cl\u00ednicas englobadas bajo el t\u00e9rmino COVCID-19, que incluyen cuadros respiratorios que var\u00edan desde el resfriado com\u00fan hasta cuadros de neumon\u00eda grave con s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio, shock s\u00e9ptico y fallo multiorg\u00e1nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Desde entonces, el virus se ha ido diseminando por todo el mundo, llegando a contagiar, a fecha de hoy, a casi 2 millones de personas (1). A 11 de Abril de 2020, Estados Unidos es el pa\u00eds con m\u00e1s casos confirmados, seguido de Espa\u00f1a, Italia, Alemania y Francia (1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La aparici\u00f3n de una pandemia como \u00e9sta ha obligado a prestar una especial atenci\u00f3n a grupos poblacionales especialmente vulnerables y entre ellos est\u00e1n aquellos con enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC), especialmente los que realizan alg\u00fan tipo de tratamiento renal sustitutivo (TRS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Desde el primer momento, la Sociedad Espa\u00f1ola de Nefrolog\u00eda (S.E.N.) se puso a trabajar de forma conjunta con el Ministerio de Sanidad, los servicios de nefrolog\u00eda de todo el pa\u00eds, las asociaciones de pacientes y otras sociedades cient\u00edficas, con el prop\u00f3sito de elaborar planes de contingencia y protocolos espec\u00edficos que aportasen conocimiento a una patolog\u00eda muy grave y nueva en nuestro entorno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Unos de los proyectos que tom\u00f3 forma en las primeras semanas de la epidemia de SARS-CoV-2 fue la creaci\u00f3n de un Registro espec\u00edfico para pacientes en alguna modalidad de TRS en Espa\u00f1a. Fruto de un esfuerzo colectivo surgi\u00f3 el Registro COVID-19 de la S.E.N. El objetivo de este trabajo es presentar los primeros resultados del an\u00e1lisis de los datos del Registro despu\u00e9s de 3 semanas de haber entrado en funcionamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El Registro COVID-19 comenz\u00f3 a funcionar el pasado d\u00eda 18 de marzo de 2020. La semana anterior se form\u00f3 un comit\u00e9 de expertos que decidi\u00f3 qu\u00e9 variables deber\u00edan ser incluidas en \u00e9l. El proceso de selecci\u00f3n de variables de un Registro no es una tarea sencilla. Por un lado, se pretende incorporar el m\u00e1ximo de informaci\u00f3n para poder adquirir el mayor conocimiento; por otra parte, a mayor n\u00famero de variables, menor grado de cumplimentaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la situaci\u00f3n general de los Servicios de Nefrolog\u00eda en este momento dista mucho de ser la \u00f3ptima debido a la alta demanda asistencial y al importante n\u00famero de profesionales directamente afectados por el coronavirus. Por ello se decidi\u00f3 elegir un conjunto m\u00ednimo de variables que nos diera una perspectiva del impacto que la pandemia por SARS CoV-2 estaba ocasionando en el \u00e1mbito de los pacientes en TRS en Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, deber\u00eda estar en consonancia con el Registro propuesto de la European Renal Association -European Dialysis and Transplant Association (ERA-EDTA) para que se pudieran unificar los datos a nivel europeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de atender a todas esas necesidades, se incluyeron en el Registro variables epidemiol\u00f3gicas, modalidades de tratamiento renal sustitutivo, datos del contagio y diagn\u00f3stico, cl\u00ednica acompa\u00f1ante, tratamientos y desenlace. Se trata de un Registro an\u00f3nimo que cumple con los requisitos impuestos por la legislaci\u00f3n. Se solicit\u00f3 la autorizaci\u00f3n para su funcionamiento al Comit\u00e9 \u00e9tico del Principado de Asturias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "El Registro COVID-19 de la S.E.N. tiene un formato \"on line\", con acceso a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Sociedad (www.senefro.org); es necesaria la identificaci\u00f3n previa de las personas que acceden a \u00e9l. Cada usuario del Registro tiene acceso a los datos de los pacientes que ha introducido, pero no al resto de la informaci\u00f3n. La base de datos completa s\u00f3lo puede ser gestionada por el coordinador del Registro o por cualquier otro miembro de la Sociedad que lo solicite por escrito previa autorizaci\u00f3n del comit\u00e9 de expertos del mismo.Los pacientes fueron diagnosticados de infecci\u00f3n por SARS-Cov-2 en base a los resultados de la PCR del virus, realizada tanto el paciente hab\u00eda manifestado cl\u00ednica compatible, ten\u00eda signos sospechosos o se hab\u00eda hecho como cribado tras alg\u00fan contacto conocido con otro enfermo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "El Registro permanecer\u00e1 operativo mientras se mantenga la situaci\u00f3n actual de pandemia por el coronavirus. Se realizar\u00e1n an\u00e1lisis peri\u00f3dicos de la informaci\u00f3n registrada para ir obteniendo conclusiones sobre el impacto de esta infecci\u00f3n en los pacientes en TRS en Espa\u00f1a y las diferentes formas de abordar esta situaci\u00f3n. Los resultados que se van a presentar a continuaci\u00f3n corresponden al an\u00e1lisis con los datos registrados hasta el d\u00eda 11 de abril de 2020.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Las variables continuas se expresaron como media y desviaci\u00f3n t\u00edpica y las categ\u00f3ricas como porcentaje. Los valores basales se compararon mediante T test y Chi Cuadrado seg\u00fan procediese. Previamente se hab\u00eda empleado el test de KoImogorov-Smirnov para ver si segu\u00edan una distribuci\u00f3n normal. Se utilizaron modelos de regresi\u00f3n lineal o log\u00edstica para conocer los factores asociados a mortalidad. Se consider\u00f3 significativo un valor de P menor de 0.05. Se utiliz\u00f3 el paquete estad\u00edstico SPSS 20\u00ae para Windows (SPSS Inc, Chicago, IL) para el an\u00e1lisis de los resultados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AN\u00c1LISIS ESTAD\u00cdSTICO"
        },
        {
            "text": "Hasta el 11 de abril se hab\u00edan introducido en el Registro los datos de 868 pacientes en TRS con infecci\u00f3n documentada por el coronavirus SARS-CoV-2 (por PCR). Los casos proced\u00edan de 103 centros sanitarios, repartidos por todo el pa\u00eds. Todas las Comunidades Aut\u00f3nomas han reportado casos (tabla 1), siendo Madrid la que aporta un mayor n\u00famero (36%), seguido de Catalu\u00f1a (18%), Castilla La Mancha (12%) y Andaluc\u00eda (9%). La edad media de los pacientes contagiados es de 67 \u00b1 15 a\u00f1os y dos tercios son varones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "La modalidad de TRS m\u00e1s representada entre los pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 era la hemodi\u00e1lisis en centro (HDC) (63%), seguida de los pacientes trasplantados (TX) (33%) y con mucha menor frecuencia, los que est\u00e1n en di\u00e1lisis peritoneal (DP) (4%); se han comunicado dos casos en hemodi\u00e1lisis domiciliaria (HDD) (Figura 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Tres de cada diez pacientes infectados hab\u00edan tenido contacto previo conocido con alg\u00fan otro infectado. Este porcentaje sub\u00eda hasta el 34% en el caso de los pacientes en HDC, siendo el 24% en DP y el 22% en el caso en TX. El periodo de incubaci\u00f3n medio, en aquellos pacientes con contacto previo conocido fue de 7 \u00b1 4 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n a las manifestaciones cl\u00ednicas (tabla 2), 3 de cada 4 pacientes ten\u00edan fiebre, dos tercios s\u00edntomas de infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias altas y un 43% disnea. Casi una cuarta parte ten\u00edan s\u00edntomas digestivos. S\u00f3lo un 8% estaban asintom\u00e1ticos. La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente que desarrollaron fue la neumon\u00eda en un 72% de los pacientes; adem\u00e1s, el 80% tambi\u00e9n ten\u00eda linfopenia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Un porcentaje muy elevado de los pacientes registrados (85%) requiri\u00f3 ingreso hospitalario, siendo el 8% en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI); de estos \u00faltimos casi dos tercios requiri\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. La duraci\u00f3n media del ingreso hospitalario (teniendo s\u00f3lo en cuenta a aquellos pacientes considerados curados) fue de 10 \u00b1 4 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Los tratamientos m\u00e1s com\u00fanmente utilizados (tabla 3) fueron la hidroxicloroquina (85%) y la combinaci\u00f3n de lopinavir-ritonavir (40%). Un tercio de los pacientes recibi\u00f3 los 3 f\u00e1rmacos juntos. Con menor frecuencia se usaron esteroides, interfer\u00f3n y tocilizumab.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Hasta el d\u00eda de hoy, han fallecido 198 pacientes (el 23% de los registrados). Las caracter\u00edsticas de estos pacientes aparecen reflejadas en la tabla 4. Al compararlos con los pacientes curados, comprobamos como los fallecidos ten\u00edan m\u00e1s edad, estaban m\u00e1s frecuentemente en HDC, desarrollaron m\u00e1s frecuentemente neumon\u00eda, recibieron con m\u00e1s frecuencia Lopinavir-ritonavir y Esteroides y ten\u00edan prescrito en menos ocasiones inhibidores del sistema renina angiotensina aldosterona (ISRAA) antes de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Las poblaciones en di\u00e1lisis (incluye HDC, HDD y DP) o trasplantadas que han sido infectadas por SARS-CoV-2, eran diferentes. En la tabla 5 se reflejan sus caracter\u00edsticas. Los pacientes trasplantados eran m\u00e1s j\u00f3venes, necesitaron ingresar m\u00e1s frecuentemente, tanto en planta como en UCI, desarrollaron m\u00e1s neumon\u00edas y fueron tratados en mayor n\u00famero con lopinavirritonavir, hidroxicloroquina, esteroides, y tocilizumab; tambi\u00e9n recib\u00edan antes de infectarse m\u00e1s frecuentemente ISRAA. Finalmente, menos pacientes trasplantados fallecieron.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Analizamos los factores asociados a mortalidad, diferenciando los pacientes trasplantados de los que estaban en di\u00e1lisis. En los pacientes trasplantados, la edad y el desarrollo de neumon\u00eda se asociaban de forma independiente a mortalidad (tabla 6). En cuanto a los pacientes en di\u00e1lisis, nuevamente eran la edad y el desarrollo de neumon\u00eda los factores asociados, pero tambi\u00e9n encontramos un efecto beneficioso de la hidroxicloroquina (tabla 7).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Finalmente se ha comunicado la curaci\u00f3n de la infecci\u00f3n en el 20% del total de pacientes infectados; el tiempo medio notificado hasta la curaci\u00f3n es de 12 \u00b1 5 d\u00edas. El resto persisten en situaci\u00f3n de infecci\u00f3n activa (tabla 8).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis de los datos recogidos en las tres primeras semanas del Registro Covid-19 de la S.E.N.muestra que la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 afecta ya a un n\u00famero importante de pacientes espa\u00f1oles en TRS, fundamentalmente aquellos que est\u00e1 en HDC, las tasas de hospitalizaci\u00f3n son muy elevadas y la mortalidad es elevada; la edad y el desarrollo de neumon\u00eda son factores de riesgo de mortalidad mientras que el empleo de hidroxicloroquina podr\u00eda tener un papel protector, al menos en los pacientes en di\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a, la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 se ha propagado por todas las Comunidades aut\u00f3nomas del pa\u00eds, aunque la incidencia ha sido especialmente relevante en Madrid, Catalu\u00f1a, Castilla La Mancha y Castilla y Le\u00f3n, seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad (2) . De igual forma y seg\u00fan los datos del Registro de la S.E.N, los pacientes en TRS infectados proceden mayoritariamente de esas regiones, aunque Castilla y Le\u00f3n ha reportado un menor n\u00famero de casos de los que le corresponder\u00edan por su poblaci\u00f3n global infectada. Aquellas Comunidades con menor n\u00famero global de contagios, como Cantabria, Murcia, Extremadura, Canarias o el Principado de Asturias, han comunicado tambi\u00e9n un menor n\u00famero de pacientes en TRS con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 258,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La edad media de los infectados est\u00e1 en consonancia con la edad media de los pacientes en TRS; como en la poblaci\u00f3n general en TRS, los pacientes en HD ten\u00edan significativamente m\u00e1s edad que aquellos trasplantados o en DP. En la poblaci\u00f3n general, parece que el coronavirus afecta m\u00e1s a varones que a mujeres; en el caso de los pacientes en TRS, tambi\u00e9n hay m\u00e1s hombres infectados, pero esto podr\u00eda ser un reflejo del mayor n\u00famero de varones en los programas de TRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "A pesar de que m\u00e1s de la mitad de los pacientes espa\u00f1oles en TRS est\u00e1n trasplantados (3), el contagio por el SARS-CoV-2 est\u00e1 siendo m\u00e1s frecuente en los pacientes que realizan HD en centro. Esta circunstancia no es de extra\u00f1ar al tratarse de pacientes que no han podido hacer el confinamiento reglamentario por tener que salir y desplazarse a los hospitales y centros de di\u00e1lisis 3 \u00f3 m\u00e1s veces por semana y en no pocas ocasiones en transporte colectivo. Adem\u00e1s, no pocos pacientes que realizan HDC viven en residencias y centros sociosanitarios, epicentro de muchos contagios. A pesar del grado de inmunosupresi\u00f3n de los pacientes trasplantados, s\u00f3lo representan un tercio de los pacientes registrados. Finalmente hay que destacar que los pacientes en di\u00e1lisis peritoneal y especialmente aquellos en HDD, representan una tasa muy baja de pacientes infectados, aunque su representaci\u00f3n como modalidad de TRS en Espa\u00f1a es tambi\u00e9n significativamente menor (3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n a las manifestaciones cl\u00ednicas, no hay diferencias con las referidas en poblaci\u00f3n general, siendo la fiebre y los s\u00edntomas propios de una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas las m\u00e1s frecuentes. En un estudio retrospectivo con casi 1.100 pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, estos mismos s\u00edntomas fueron los m\u00e1s frecuentes y con una incidencia similar a la de nuestra poblaci\u00f3n en TRS (4). Una cuarta parte de nuestros los pacientes refirieron tambi\u00e9n s\u00edntomas digestivos. El estudio anterior mostraba unas tasas muy inferiores a las nuestras de s\u00edntomas digestivos; por el contrario otros autores presentan una tasa de s\u00edntomas digestivos superiores a la comentada y en consonancia con nuestros datos (5) . Es m\u00e1s, el primer caso de un paciente en hemodi\u00e1lisis en Estados Unidos, present\u00f3 diarrea como s\u00edntoma inicial de la infecci\u00f3n por el coronavirus (6) . Las distintas formas de cribado o de diagn\u00f3stico en la poblaci\u00f3n pueden condicionar resultados tan dispares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 877,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las tasas de hospitalizaci\u00f3n en nuestros pacientes son muy elevadas, superando el 80% de los casos. Estudios publicados de la poblaci\u00f3n general, aportan unas cifras considerablemente menores (7), pero no debemos olvidar la mayor edad y comorbilidad de los pacientes en TRS, que, sin duda, puede condicionar una situaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s deteriorada. Hace s\u00f3lo dos semanas se publicaron los resultados de un metaan\u00e1lisis que inclu\u00eda 4 estudios publicados y 1400 pacientes, concluy\u00f3 que la enfermedad renal cr\u00f3nica era un factor de riesgo para desarrollar una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 m\u00e1s grave (8) . Una de las posibles explicaciones de por qu\u00e9 la ERC condiciona un peor pron\u00f3stico se asienta en el papel que los linfocitos T juegan en la recuperaci\u00f3n de la infecci\u00f3n (9) . Se ha visto que en la uremia existe un deterioro de la funci\u00f3n de los linfocitos y los granulocitos y esto puede alterar los mecanismos de defensa frente al virus (10) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 766,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 936,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s pacientes trasplantados requirieron de ingreso hospitalario en comparaci\u00f3n con aquellos en di\u00e1lisis; tambi\u00e9n tienen m\u00e1s ingresos en UCIs. Parece que puede ser relevante el papel de la inmunosupresi\u00f3n para evitar el rechazo en esta situaci\u00f3n (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mortalidad registrada es elevada, superior al 20%; los pacientes en di\u00e1lisis tienen mayor riesgo de fallecer, aunque esta circunstancia est\u00e1 probablemente relacionada con la mayor edad y la comorbilidad (variable no recogida en el Registro) frente a aquellos pacientes trasplantados. En el \u00faltimo informe de 13 de abrir del Ministerio de Sanidad (2) la mortalidad para el grupo de edad de 70-79 a\u00f1os era del 13,9%, pr\u00e1cticamente la mitad que la detectada en el Registro para los pacientes en di\u00e1lisis. Debemos considerar el elevado riesgo de complicaciones en los pacientes en TRS. En el an\u00e1lisis de los factores asociados de forma independiente al riesgo de fallecer encontramos que la edad y el desarrollo de neumon\u00eda condicionan un pron\u00f3stico m\u00e1s sombr\u00edo. Adem\u00e1s, en el grupo de pacientes en di\u00e1lisis, el empleo de hidrocloroquina se asocia a un menor riesgo de fallecer. Sin embargo, la significaci\u00f3n estad\u00edstica de este \u00faltimo hallazgo, necesita estudios muestrales m\u00e1s amplios, debido a la controversia actualmente existente. En estudios in vitro, este f\u00e1rmaco ha demostrado actividad frente a varios virus, incluidos coronavirus y gripe (12) . Un estudio franc\u00e9s, con pocos pacientes, no aleatorizado y con errores metodol\u00f3gicos, encontr\u00f3 cierto beneficio de su uso (13) ; por el contrario, otro trabajo chino, no encuentra que los pacientes tratados tengan mejores tasas de recuperaci\u00f3n (14) . En nuestro caso, el efecto beneficioso se encuentra s\u00f3lo en los pacientes en di\u00e1lisis; a pesar de ello, hidroxicloroquina y el resto de f\u00e1rmacos com\u00fanmente empleados en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 se usan con m\u00e1s frecuencia en pacientes trasplantados que en di\u00e1lisis. Es necesario esperar a los estudios controlados en marcha para justificar la idoneidad del uso de estos f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1151,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1276,
                    "end": 1280,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1398,
                    "end": 1402,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El uso de los ISRAA resulta controvertido. Algunas publicaciones preliminares alertaban de la posibilidad de que el empleo de estos f\u00e1rmacos (indicados en el tratamiento de la Hipertensi\u00f3n arterial, insuficiencia cardiaca, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, etc) pudiera aumentar el riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Este virus se une a una enzima, la ECA2, para infectar a las c\u00e9lulas, y que dicha enzima parece estar sobrexpresada en sujetos tratados con inhibidores del enzima de conversi\u00f3n de la Angiotensina II (IECA) o con antagonistas de los receptores de la Angiotensina II (ARA2) (15) . Sin embargo, modelos de experimentaci\u00f3n animal han sugerido que el empleo de ARA2 puede mitigar la infecci\u00f3n al atenuar la lesi\u00f3n pulmonar aguda mediada por Angiotensina II al bloquear el receptor tipo 1 de la Angiotensina II (16) . Un reciente metan\u00e1lisis sugiere un efecto positivo del uso de ARA2 sobre la gravedad de la neumon\u00eda por SARS-CoV-2 en pacientes ancianos (17) . Por todo ello, las autoridades sanitarias, recomiendan mantener la indicaci\u00f3n de estos f\u00e1rmacos siempre que est\u00e9 indicado (18) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 816,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 960,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1085,
                    "end": 1089,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Han pasado s\u00f3lo 3 semanas de registro; hasta el momento la curaci\u00f3n de los casos alcanza un 20%, permaneciendo bajo el ep\u00edgrafe de infecci\u00f3n activa casi el 60% de los casos. En las pr\u00f3ximas semanas conoceremos el destino final de todos estos pacientes y podremos avanzar m\u00e1s en el conocimiento de la afectaci\u00f3n que el SARS-CoV-2 produce en la poblaci\u00f3n en TRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Este trabajo no hubiera sido posible sin la participaci\u00f3n de todas estas personas que han colaborado de una u otra forma en la recogida de datos o en el an\u00e1lisis de los mismos. Los nombres de todos ellos aparecen en el ANEXO 1. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGRADECIMIENTOS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients With 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A Case of Novel Coronavirus Disease 19 in a Chronic Hemodialysis Patient Presenting with Gastroenteritis and Developing Severe Pulmonary Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hanna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hospitalization rates and characteristics of patients hospitalized with laboratory-confirmed coronavirus disease 2019-COVID-NET, 14 States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitaker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "",
            "issn": "8",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.15585/mmwr.mm6915e3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Chronic kidney disease is associated with severe coronavirus disease 2019 (COVID-19) infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lippi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "T-cell immunity of SARS-CoV: Implications for vaccine development against MERS-CoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "82--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Effect of uremia on structure and function of immune system",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vaziri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Pahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Crum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Norris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Ren Nutr",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "149--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Successful recovery of COVID-19 pneumonia in a renal transplant recipient with long-term immunosuppression",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Chloroquine for influenza prevention: a randomised, doubleblind, placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Paton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "677--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Hydroxychloroquine and azithromycin as a treatment of COVID-19: results of an open-label nonrandomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lagier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "A pilot study of hydroxychloroquine in treatment of patients with common coronavirus disease-19 (COVID19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of Zhejiang University (Medical Sciences)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3785/j.issn.1008-9292.2020.03.03"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "SARS-CoV-2 cell entry depends on ACE2 and TMPRSS2 and is blocked by a clinically proven protease inhibitor",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cell.2020.02.052"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "A crucial role of angiotensin converting enzyme 2 (ACE2) in SARS coronavirusinduced lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nat. Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "875--879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The coronavirus conundrum: ACE2 and hypertension edition",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sparks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Figura 1: prevalencia de modalidades de TRS HD: Hemodi\u00e1lisis; DP: Di\u00e1lisis peritoneal; TX: Trasplante renal Tabla 1: distribuci\u00f3n de casos registrados por Comunidad aut\u00f3noma Tabla 4: caracter\u00edsticas de los pacientes en funci\u00f3n del desenlace Tabla 5: Comparaci\u00f3n Di\u00e1lisis (incluye HD en centro, HD domiciliaria y DP) vs Trasplante Tabla 7: factores asociados a mortalidad (di\u00e1lisis) Tabla 8: evoluci\u00f3n de los pacientes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}