{
    "paper_id": "7e64c2682f25521693be1e40701ae9824bbab563",
    "metadata": {
        "title": "SARS-CoV-2 et ORL p\u00e9diatrique en contexte de pand\u00e9mie \u00e0 SARS-CoV-2 (COVID-19) Conseils de bonnes pratiques de l'Association fran\u00e7aise d'ORL p\u00e9diatrique (AFOP) et de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'ORL et de chirurgie cervico-faciale (SFORL) Association fran\u00e7aise d'ORL p\u00e9diatrique (AFOP) Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'ORL et de chirurgie cervico-faciale (SFORL)",
        "authors": [
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Leboulanger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ":nicolas.leboulanger@aphp.frn.leboulanger"
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Sagardoy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Bordeaux",
                    "location": {
                        "settlement": "Bordeaux",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Akkari",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Montpellier",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Ayari-Khalfallah",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Femme",
                    "location": {
                        "settlement": "M\u00e8re, Enfant, Hospices Civils de Lyon"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Celerier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Fayoux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHRU Lille",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Luscan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A.-L",
                "middle": [],
                "last": "Mansbach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "g Service d'ORL P\u00e9diatrique et de Chirurgie Cervico-Faciale, H\u00f4pital La Timone, Assistance Publique -H\u00f4pitaux de Marseille",
                    "institution": "Aix-Marseille Universit\u00e9",
                    "location": {
                        "settlement": "Marseille",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Moreddu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Pondaven",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'ORL P\u00e9diatrique et de Chirurgie Cervico-Faciale",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Tours",
                    "location": {
                        "settlement": "Tours",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Simon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Teissier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'ORL P\u00e9diatrique et de Chirurgie Cervico-Faciale, H\u00f4pital Robert Debr\u00e9, Assistance Publique -H\u00f4pitaux de Paris",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "NeuroDiderot, Inserm",
                        "postCode": "F-75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Thierry",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Fanoux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'ORL P\u00e9diatrique et de Chirurgie Cervico-Faciale",
                    "institution": "Universit\u00e9 McGill",
                    "location": {
                        "addrLine": "149 rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75015",
                        "settlement": "Montr\u00e9al, Paris",
                        "region": "Qu\u00e9bec",
                        "country": "Canada, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Lescanne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'ORL P\u00e9diatrique et de Chirurgie Cervico-Faciale",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Tours",
                    "location": {
                        "settlement": "Tours",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Nicollas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Couloigner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Reine",
                "middle": [],
                "last": "Fabiola",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Service d'ORL et chirurgie cervico-faciale p\u00e9diatrique, H\u00f4pital Necker-Enfants Malades,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Objectif : r\u00e9diger des conseils de bonnes pratiques de prise en charge des pathologies ORL p\u00e9diatriques en contexte d'\u00e9pid\u00e9mie de SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUME"
        },
        {
            "text": "M\u00e9thodes : ces conseils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s sur la base de l'exp\u00e9rience clinique des experts sollicit\u00e9s pour la r\u00e9daction de manuscrit, ainsi que sur les recommandations de pratique clinique et publications disponibles sur le sujet dans la litt\u00e9rature. Les propositions feront l'objet de mises \u00e0 jour en fonction de l'\u00e9volution des connaissances sur cette \u00e9pid\u00e9mie. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUME"
        },
        {
            "text": "Elle est beaucoup plus rare que chez l'adulte. Ainsi, une s\u00e9rie chinoise de 44.672 cas confirm\u00e9s trouve 2% de de patients de moins de 19 ans et 0,9% de moins de 10 ans [1] ; une s\u00e9rie cor\u00e9enne identifie 4,8% de patients de moins de 19 ans et parmi eux, seulement 15,9% en de\u00e7\u00e0 de 9 ans [2] . Un travail italien, sur 22.000 cas confirm\u00e9s, retrouve 1,2% de patients de moins de 18 ans [3] et aux \u00c9tats-Unis sur 4000 cas confirm\u00e9s, seuls 5% sont des enfants [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 171,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 386,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9valence de l'infection SARS-CoV-2 chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "L'infection peut survenir \u00e0 tout \u00e2ge, avec un \u00e2ge m\u00e9dian de 7 ans [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 66,
                    "end": 69,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 73,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 77,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9valence de l'infection SARS-CoV-2 chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une mise au point sur ce sujet r\u00e9dig\u00e9e par INFOVAC-FRANCE est \u00e9galement disponible en ligne \u00e0 l'adresse suivante : https://www.infovac.fr/actualites/bulletinsupplementaire-22-mars-2020-mise-au-point-sur-le-covid-19-en-pediatrie. [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9valence de l'infection SARS-CoV-2 chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Dans la mesure o\u00f9 les selles sont potentiellement contaminantes et les enfants en bas \u00e2ge n'ayant pas les r\u00e9flexes d'hygi\u00e8ne d'un adulte, il est recommand\u00e9 apr\u00e8s que les enfants ont \u00e9t\u00e9 aux toilettes de nettoyer toutes les surfaces ayant potentiellement \u00e9t\u00e9 en contact avec l'enfant (rebord de cuvette, bouton de chasse d'eau, poign\u00e9e de porte\u2026). Bien que de l'ARN viral ait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les selles, aucune transmission oro-f\u00e9cale n'a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e [9, 10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission / contagiosit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Aucun cas de transmission materno-foetale du virus n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit chez des femmes enceintes porteuses du SARS-CoV-2 [11, 12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 120,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission / contagiosit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e d'incubation chez l'enfant est estim\u00e9e de 2 \u00e0 10 jours [13] , mais il n'y pas de donn\u00e9es sp\u00e9cifique sur la contagiosit\u00e9 de l'enfant. Chez l'adulte, la m\u00e9diane de dur\u00e9e de pr\u00e9sence d'ARN viral dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires hautes des adultes est de 10,5 jours (6-12) [14] et il est habituel de mettre les sujets atteints en quarantaine pendant 15 jours. La m\u00eame attitude est recommand\u00e9e chez un enfant infect\u00e9 par le SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 283,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission / contagiosit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs sont : fi\u00e8vre, toux s\u00e8che, c\u00e9phal\u00e9es, myalgies, troubles digestifs, anosmies sans obstruction nasale, dysgueusies aigu\u00ebs, mais aussi les complications infectieuses telles que masto\u00efdites, rhino-sinusites, collections cervicales ou p\u00e9ripharyng\u00e9es. Une paralysie faciale unilat\u00e9rale pourrait \u00eatre un signe associ\u00e9. Il est recommand\u00e9, m\u00eame en contexte d'\u00e9pid\u00e9mie de SARS-CoV-2, de traiter les formes s\u00e9v\u00e8res de paralysies faciales aigu\u00ebs (grades J o u r n a l P r e -p r o o f (5 \u00e0 7 jours) (https://www.sforl.org/wp-content/uploads/2020/03/CORTICOTHERAPIE-EN-ORL-3.pdf).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie, pronostic, tests diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Selon une s\u00e9rie p\u00e9diatrique chinoise [5] , 90% des enfants seraient asymptomatiques ou paucisymptomatiques ; seulement 5,2% des enfants infect\u00e9s pr\u00e9senteraient des d\u00e9saturations et 0,6% seraient en d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb \u00e0 un moment de l'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 40,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie, pronostic, tests diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Les enfants les plus jeunes semblent les plus susceptibles de pr\u00e9senter des formes graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie, pronostic, tests diagnostiques"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9valence des formes les plus s\u00e9v\u00e8res serait de 10,6% pour les enfants de moins de 1 an dans la s\u00e9rie de Dong et al. [5] . Le cas symptomatique le plus pr\u00e9coce rapport\u00e9 est celui d'un enfant de 55 jours [15] . Le pronostic est bon, avec \u00e0 ce jour pas de d\u00e9c\u00e8s d'enfants rapport\u00e9 en Italie ou en Chine [3, 5, 6, 16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 308,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 311,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 314,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie, pronostic, tests diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic peut \u00e9galement \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant des anomalies biologiques \u00e9vocatrices sur les bilans habituels : lymphop\u00e9nie, \u00e9l\u00e9vation de la CRP (prot\u00e9ine C r\u00e9active). La sensibilit\u00e9 de la RT-PCR (reverse transcriptase polymerase chain reaction) sur les pr\u00e9l\u00e8vements rhinopharyng\u00e9s est d'environ 60% chez l'adulte. Il n'y a pas de donn\u00e9es p\u00e9diatriques sp\u00e9cifiques [17, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 373,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie, pronostic, tests diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le scanner thoracique a une sensibilit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 90%, les premi\u00e8res l\u00e9sions \u00e0 appara\u00eetre \u00e9tant des nodules pulmonaires [18] . Ce scanner \u00e9tait anormal pour toutes les formes s\u00e9v\u00e8res d'infections \u00e0 SARS-CoV-2 chez l'enfant [19] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie, pronostic, tests diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Elles sont indiqu\u00e9es seulement si indispensables car \u00e0 haut risque de diss\u00e9mination virale dans l'air ambiant [14] . -Pour les drainages des abc\u00e8s p\u00e9riost\u00e9s sous-orbitaires sur ethmo\u00efdites : privil\u00e9gier les abords externes paracantaux aux voies endoscopiques endonasales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fibroscopies"
        },
        {
            "text": "La pand\u00e9mie mondiale de SARS-CoV-2 implique de s'adapter rapidement aux nouvelles contraintes professionnelles qui p\u00e8sent sur les ORL p\u00e9diatres. Les pr\u00e9sents conseils, r\u00e9sum\u00e9s dans l'encadr\u00e9 1, visent \u00e0 limiter la propagation de la maladie et \u00e0 prot\u00e9ger l'ensemble du personnel soignant. Ces mesures seront tr\u00e8s probablement adapt\u00e9es dans les semaines et mois \u00e0 venir, avec l'am\u00e9lioration de la compr\u00e9hension de la maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Au total"
        },
        {
            "text": "Page 15 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Au total"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f alentour. Une alternative \u00e0 l'utilisation de gaines est la d\u00e9contamination du fibroscope selon la proc\u00e9dure habituelle apr\u00e8s chacune de ses utilisations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "-Lavages de nez au s\u00e9rum sal\u00e9 : ils ne sont indiqu\u00e9s que dans les obstructions nasales invalidantes, notamment chez les nourrissons ; pour ces lavages, aucune pr\u00e9caution sp\u00e9cifique n'est n\u00e9cessaire lorsqu'ils sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 domicile par les parents; en hospitalisation, afin de pr\u00e9venir la contamination des soignants, il est en revanche conseill\u00e9 de porter un masque chirurgical, des gants, des lunettes protectrices, une surblouse. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Novel Coronavirus Pneumonia Emergency Response Epidemiology Team",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Korean Society for Antimicrobial Therapy KS for A, Korean Society for Healthcare-associated Infection Control and Prevention KS for HIC and",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Korean Society of Infectious Diseases KS of I, Korean Society of Pediatric Infectious Diseases KS of PI",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3346/jkms.2020.35.e112"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Severe Outcomes Among Patients with Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bialek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Boundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bowen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dowling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "343--349",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.15585/mmwr.mm6912e2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Epidemiological Characteristics of 2143 Pediatric Patients With 2019 Coronavirus Disease in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Mo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1542/peds.2020-0702"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Chinese Pediatric Novel Coronavirus Study Team, SARS-CoV-2 Infection in Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1056/NEJMc2005073"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Surface Environmental, and Personal Protective Equipment Contamination by Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2) From a Symptomatic Patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "Swx",
                    "middle": [],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Msy",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1001/jama.2020.3227"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Report of the WHO-China Joint Mission on Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) 16-24",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Enteric involvement of coronaviruses: is faecal-oral transmission of SARS-CoV-2 possible?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaushal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "335--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "An Analysis of 38 Pregnant Women with COVID-19, Their Newborn Infants, and Maternal-Fetal Transmission of SARS-CoV-2: Maternal Coronavirus Infections and Pregnancy Outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.5858/arpa.2020-0901-SA"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical Characteristics and Intrauterine Vertical Transmission Potential of COVID-19 Infection in Nine Pregnant Women: A Retrospective Review of Medical Records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "809--815",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30360-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A Case Series of children with 2019 novel coronavirus infection: clinical and epidemiological features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa198"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clearance and Resolution of Symptoms in Novel Coronavirus Infection",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1164/rccm.202003-0524LE"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A 55-Day-Old Female Infant infected with COVID 19: presenting with pneumonia, liver injury, and heart damage",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/infdis/jiaa113"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Case-Fatality Rate and Characteristics of Patients Dying in Relation to COVID-19 in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Onder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rezza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusaferro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1001/jama.2020.4683"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "SARS-CoV-2 in Different Types of Clinical Specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.3786"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Correlation of Chest CT and RT-PCR Testing in Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lv",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Clinical features of severe pediatric patients with coronavirus disease 2019 in Wuhan: a single center's observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1007/s12519-020-00354-4"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "R\u00e9sultats : l'incidence des formes symptomatiques d'infection \u00e0 SARS-CoV-2 chez l'enfant est faible (1 -5%) et le pronostic est bon. Les indications de fibroscopies en consultation doivent \u00eatre r\u00e9duites aux seuls cas indispensables et ne pouvant \u00eatre diff\u00e9r\u00e9s. Leur r\u00e9alisation doit \u00eatre entour\u00e9e de pr\u00e9cautions maximales, avec notamment port d'un masque FFP2 (Filtering FacePiece type 2). Les m\u00eames pr\u00e9cautions s'appliquent aux lavages de nez au s\u00e9rum sal\u00e9 lorsqu'ils sont pratiqu\u00e9s en milieu hospitalier, ainsi qu'aux soins de trach\u00e9otomie. Concernant les suspicions de corps \u00e9trangers inhal\u00e9s et en dehors des cas cliniquement \u00e9vidents, il est recommand\u00e9 de prescrire un scanner thoracique avant de programmer une \u00e9ventuelle endoscopie sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale. Les indications chirurgicales doivent se limiter aux urgences et aux cas ne pouvant \u00eatre diff\u00e9r\u00e9s de plus de deux mois, particuli\u00e8rement si ces chirurgies concernent les voies a\u00e9riennes et notamment les fosses nasales et le cavum. Les d\u00e9cisions doivent id\u00e9alement \u00eatre prises coll\u00e9gialement et not\u00e9es par \u00e9crit. Les techniques chirurgicales doivent \u00eatre adapt\u00e9es aux risques de diss\u00e9mination virale. Dans les cas confirm\u00e9s ou suspects, ou syst\u00e9matiquement pour certains centres, les conditions maximales de protection individuelle avec notamment port d'un masque FFP2 et de lunettes protectrice sont recommand\u00e9es pour les soignants pr\u00e9sents en salle d'op\u00e9ration. Mots cl\u00e9s : ORL p\u00e9diatrique Introduction La pand\u00e9mie mondiale d'infection \u00e0 SARS-CoV-2 (\u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 par le terme Covid-19) oblige \u00e0 une adaptation rapide et profonde des pratiques professionnelles ayant pour objectifs : la prise en charge des malades infect\u00e9s ; celle concomitante des malades non infect\u00e9s mais n\u00e9cessitant une prise en charge urgente ; la limitation de la propagation du virus dans la population ; une meilleure compr\u00e9hension de l'\u00e9pid\u00e9mie ; et enfin la protection des \u00e9quipes soignantes. L'ORL p\u00e9diatre est particuli\u00e8rement concern\u00e9s par ces \u00e9l\u00e9ments, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une communication aussi claire et rapide que possible sur le sujet. L'\u00e9tat des lieux et les propositions qui suivent sont issus de l'exp\u00e9rience clinique, de recommandations gouvernementales et locales, de celles d'autres soci\u00e9t\u00e9s savantes, des \u00e9tudes cliniques en cours, et peuvent donc \u00e9voluer quotidiennement.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Les consultations doivent \u00eatre limit\u00e9es aux urgences, aux cas o\u00f9 il est impossible de traiter sans un examen clinique, et aux soins post-op\u00e9ratoires indispensables. Dans l'id\u00e9al des locaux d\u00e9di\u00e9s seront r\u00e9serv\u00e9s, avec le moins de mat\u00e9riel possible afin de faciliter le nettoyage entre chaque consultation (rappel : recommandations g\u00e9n\u00e9rales du CNP d'ORL",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Elles ne doivent pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es pour un bilan d'obstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures si celle-ci est cliniquement bien tol\u00e9r\u00e9e. Leur r\u00e9alisation doit respecter des conditions strictes : -Protection du m\u00e9decin : masque FFP2 (Facial FacePiece type 2), surblouse, charlotte, lunettes de protection. Tous ces \u00e9quipements sont jet\u00e9s dans des poubelles DASRI (d\u00e9chets d'activit\u00e9s de soins \u00e0 risques infectieux) dans la salle d'examen sauf les lunettes qui peuvent \u00eatre d\u00e9contamin\u00e9es et r\u00e9utilis\u00e9es (https://www.sforl.org/wpcontent/uploads/2020/03/R\u00f4le-du-sp\u00e9cialiste-1.pdf) -Le fibroscope sera pos\u00e9 sur une table bien s\u00e9par\u00e9e, si possible avec une house de camera le cas \u00e9ch\u00e9ant -Une gaine sera utilis\u00e9e aussi souvent que possible. Apr\u00e8s son retrait, un nettoyage minutieux de l'int\u00e9gralit\u00e9 du fibroscope est n\u00e9cessaire, y compris sur les parties proximales qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 en contact direct avec les fosses nasales. Une alternative \u00e0 l'utilisation de gaines est la d\u00e9contamination du fibroscope selon la proc\u00e9dure habituelle apr\u00e8s chacune de ses utilisations -Toutes les surfaces de la salle d'examen seront minutieusement nettoy\u00e9es et un d\u00e9lai d'au moins 30 minutes sera respect\u00e9 avant de r\u00e9utiliser cette salle pour un autre patient auditif en maternit\u00e9 Il reste autoris\u00e9 si pratiqu\u00e9 par du personnel ne c\u00f4toyant pas de patients infect\u00e9s par le SARS-CoV-2 et si la m\u00e8re est asymptomatique. Le testeur doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 : port d'un masque chirurgical et lavage des mains avant et apr\u00e8s chaque test ; port de gants apr\u00e8s chaque test, puis d\u00e9contamination du mat\u00e9riel. Il ne faut pas perdre de vue les enfants \u00e0 re-tester apr\u00e8s la sortie de maternit\u00e9 : il convient d'\u00e9tablir une liste d'enfants \u00e0 reconvoquer en priorit\u00e9 une fois la crise termin\u00e9e. Traitements m\u00e9dicamenteux Les lavages de nez au s\u00e9rum sal\u00e9 sont s\u00e9serv\u00e9s aux obstructions nasales invalidantes, en particulier chez le nourrisson. Aucune pr\u00e9caution particuli\u00e8re n'est \u00e0 prendre au domicile car de toutes fa\u00e7ons, m\u00eame en l'absence de lavages de nez, un enfant contamin\u00e9 a de tr\u00e8s grandes chances de contaminer sa fratrie et ses parents. En revanche, en hospitalisation, le risque est la contamination du personnel soignant et des pr\u00e9cautions sont donc conseill\u00e9es : port de masque chirurgical, de gants, de lunettes de protection, d'une surblouse. Les indications de la corticoth\u00e9rapie sont \u00e9voqu\u00e9e dans deux documents du CNP (conseil national professionnel d'ORL (https://www.sforl.org/wpcontent/uploads/2020/03/CORTICOTHERAPIE-EN-ORL-2.pdf et https://www.sforl.org/wpcontent/uploads/2020/03/AFR-SFORL-COVID-19-V2.pdf). Une corticoth\u00e9rapie orale est possible en courtes cures dans des formes s\u00e9v\u00e8res de paralysies faciales aigu\u00ebs (grades 5 et 6 de la classification de House Brackmann) et de surdit\u00e9s brusques (seuils sup\u00e9rieurs \u00e0 60 dB). Elle n'est pas conseill\u00e9e dans la polypose, les sinusites infectieuses et l'anosmie. conseill\u00e9 de ne maintenir au programme que les interventions strictement impossibles \u00e0 d\u00e9caler de plus de 2 mois et pour lesquelles il n'existe aucune alternative th\u00e9rapeutique m\u00e9dicale. Dans les cas difficiles (cholest\u00e9atomes, hypertrophie amygdalienne avec syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil -SAOS-s\u00e9v\u00e8re), la d\u00e9cision sera id\u00e9alement prise coll\u00e9gialement avec un rapport de d\u00e9cision \u00e9crit. Pour les cabinets lib\u00e9raux, il est possible de s'adresser pour avis au Comit\u00e9 d'\u00e9thique du CNP d'ORL (ceorl@sforl.org) Les amygdalectomies ou ad\u00e9no\u00efdectomie associ\u00e9es \u00e0 un SAOS s\u00e9v\u00e8re devront \u00eatre limit\u00e9es au maximum car les s\u00e9cr\u00e9tions salivaires, le rhinopharynx et probablement les tissus amygdaliens (tropisme du virus pour les lymphocytes) sont \u00e0 densit\u00e9 virale \u00e9lev\u00e9e. En cas d'indication chirurgicale urgente, l'amygdalectomie sera pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 la ventilation non invasive. Cette derni\u00e8re est en effet \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de diss\u00e9mination virale dans l'air ambiant et peut bloquer un lit d'hospitalisation, souvent en unit\u00e9 de soins continus, pour plusieurs jours. Enfin, en l'absence de donn\u00e9es sur le sujet, il n'est pas recommand\u00e9 d'utiliser une technique d'amygdalectomie particuli\u00e8re. Les indications de chirurgie endonasale seront rigoureusement restreintes car la densit\u00e9 virale est \u00e9lev\u00e9e dans les fosses nasales, avec un fort risque de diss\u00e9mination de particules virales dans l'air ambiant. Les interventions maintenues chez l'enfant seront essentiellement les atr\u00e9sies choanales bilat\u00e9rales et la st\u00e9nose cong\u00e9nitale des orifices piriformes mal tol\u00e9r\u00e9es malgr\u00e9 un traitement m\u00e9dical maximal. La pose d'a\u00e9rateurs trans-tympaniques n'est pas recommand\u00e9e durant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique du fait du caract\u00e8re non urgent de ce geste. La pr\u00e9sence ou non du virus dans le liquide d'otite s\u00e9romuqueuse n'est pas encore document\u00e9e. Les indications de tympanoplasties pour poches de r\u00e9traction ou cholest\u00e9atomes sont \u00e0 discuter au cas par cas en fonction des extensions et d'\u00e9ventuelles complications : exposition m\u00e9ning\u00e9e, fistule labyrinthique, paralysie faciale. Leur report est possible dans la grande majorit\u00e9 des cas. La r\u00e9alisation d'endoscopies des voies a\u00e9riennes pour suspicion d'inhalation de corps \u00e9tranger peuvent \u00eatre envisag\u00e9es dans les conditions suivantes : -Un corps \u00e9tranger est tr\u00e8s fortement suspect\u00e9 cliniquement (parents t\u00e9moins de l'inhalation d'un corps \u00e9tranger, syndrome de p\u00e9n\u00e9tration franc, toux persistante, dyspn\u00e9e) : il y a indication \u00e0 une endoscopie directe sans scanner pr\u00e9alable -Le cas est douteux [syndrome de p\u00e9n\u00e9tration franc sans anomalie clinique par la suite, ou \u00e0 l'inverse clinique compatible (toux, dyspn\u00e9e, anomalies auscultatoires asym\u00e9triques) mais sans syndrome de p\u00e9n\u00e9tration franc ni autre \u00e9tiologie \u00e9vidente de ces sympt\u00f4mes] : r\u00e9alisation d'un scanner thoracique suivi d'une endoscopie si l'imagerie renforce la suspicion (corps \u00e9tranger visualis\u00e9 ; pi\u00e9geage expiratoire unilat\u00e9ral ; anomalies de la ventilation syst\u00e9matis\u00e9es) ; le radiologue recherchera aussi sur ce scanner des signes parenchymateux en faveur d'une infection par SARS-CoV-2. -Le cas est tr\u00e8s peu suspect (ni syndrome de p\u00e9n\u00e9tration franc, ni anomalies cliniques \u00e9vocatrices) : pas de scanner ni d'endoscopie des voies a\u00e9riennes. Les endoscopies des voies a\u00e9riennes ou de l'oesophage doivent \u00eatre maintenues en cas de pile bouton enclav\u00e9e (oesophage, fosses nasales), d'ingestion de produit caustique, et d'\u00e9checs J o u r n a l P r e -p r o o f r\u00e9p\u00e9t\u00e9s d'extubation, en coordination et apr\u00e8s concertation avec les r\u00e9animateurs ou n\u00e9onatologistes. Les indications de trach\u00e9otomie doivent \u00eatre tr\u00e8s limit\u00e9es et \u00e0 discuter coll\u00e9gialement au cas par cas du fait d'un risque \u00e9lev\u00e9 de diss\u00e9mination de particules virale en perop\u00e9ratoire et durant les changements de canule. Les indications r\u00e9siduelles en chirurgie oncologique sont d\u00e9finies dans un document de conseils de bonne pratique disponible sur le site de la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'ORL \u00e0 l'adresse suivante : https://www.sforl.org/wp-content/uploads/2020/03/SFCCF-SFORL-COVID-19-V4.pdf En cas de masto\u00efdite, sinusite compliqu\u00e9e, abc\u00e8s cervical ou p\u00e9ripharyng\u00e9, il faut essayer autant que faire se peut un traitement exclusivement m\u00e9dical bas\u00e9 sur l'antibioth\u00e9rapie intraveineuse guid\u00e9e par des pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques, et des ponctions locales sous MEOPA (abc\u00e8s r\u00e9tro-auriculaires des masto\u00efdites, collections cervicales). Si un drainage est n\u00e9cessaire, il faudra privil\u00e9gier les abords externes plut\u00f4t qu'endoscopiques quand ils sont possibles (ex : clou de Lemoine). Bilan pr\u00e9op\u00e9ratoire \u00e0 la recherche d'une infection par le SARS-CoV-2 Une recherche par RT-PCR faite sur un pr\u00e9l\u00e8vement rhinopharyng\u00e9, dans les 48h pr\u00e9op\u00e9ratoires, devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e pour les quelques patients \u00ab froids \u00bb restant au programme op\u00e9ratoire. Ce pr\u00e9l\u00e8vement est souhaitable chez tous les patients, mais indispensable en pr\u00e9sence de signes \u00e9vocateurs d'infection par le SARS-CoV-2. Ce type de test pr\u00e9sente tout de m\u00eame 30 \u00e0 40% de faux n\u00e9gatifs (cf. supra), surtout \u00e0 cause de la technique de pr\u00e9l\u00e8vement. L'attente du r\u00e9sultat ne doit pas faire diff\u00e9rer la prise en charge chirurgicale de patients tr\u00e8s urgents (dyspn\u00e9es s\u00e9v\u00e8res, h\u00e9morragies, infections s\u00e9v\u00e8res). Si le pr\u00e9l\u00e8vement n'a pu \u00eatre thoracique est lui plus sensible (90%). Si sa r\u00e9alisation est n\u00e9cessaire dans le cadre du bilan pr\u00e9op\u00e9ratoire (masto\u00efdite, sinusite compliqu\u00e9e, abc\u00e8s cervical ou p\u00e9ripharyng\u00e9, ex\u00e9r\u00e8se tumorale), il est indispensable de demander au radiologue d'ajouter syst\u00e9matiquement des coupes thoraciques afin d'\u00e9tudier le parenchyme pulmonaire et d'y rechercher des signes d'infection virale. Dans les autres situations on discutera au cas par cas de la pertinence d'une telle imagerie en fonction de l'\u00e2ge, des sympt\u00f4mes, et de la disponibilit\u00e9 du scanner. Le diagnostic pr\u00e9op\u00e9ratoire d'infection par le SARS-CoV-2 doit faire rediscuter le report de la chirurgie d'au moins 15 jours (dur\u00e9e habituelle de quarantaine chez les sujets infect\u00e9s). Pr\u00e9cautions chirurgicales Ces pr\u00e9cautions doivent \u00eatre appliqu\u00e9es quels que soient le geste et le statut viral du patient : -Pr\u00e9sence d'un nombre minimal d'intervenants en salle d'op\u00e9ration et particuli\u00e8rement \u00e0 proximit\u00e9 de la t\u00eate de l'enfant -Port de lunettes de protection en raison du risque de projections oculaires de liquides biologiques contamin\u00e9s ; ces lunettes doivent \u00eatre d\u00e9contamin\u00e9es apr\u00e8s le geste pour pouvoir \u00eatre port\u00e9es \u00e0 nouveau -R\u00e9alisation du geste le plus rapidement possible, par un senior exp\u00e9riment\u00e9. -Port d'un masque indispensable et si possible syst\u00e9matiquement de type FFP2 (notamment compte tenu du pourcentage \u00e9lev\u00e9 d'enfants asymptomatiques et de faux n\u00e9gatifs \u00e0 la RT-PCR). En cas d'acc\u00e8s restreint \u00e0 ces masques, ils ne seront port\u00e9s que dans des cas sp\u00e9cifiques li\u00e9s aux sympt\u00f4mes, au statut viral et au type de chirurgie (voir ci-dessous).J o u r n a l P r e -p r o o f Si le patient est suspect d'une infection par le SARS-CoV-2 ou que cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, un masque de type FFP2 est n\u00e9cessaire pour tout le personnel pr\u00e9sent en salle. Des pr\u00e9cautions suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre prises lors des gestes portant sur les voies a\u00e9riennes, et ce quel que soit le statut viral du patient : intubation / extubation, endoscopie, chirurgie endonasale, ad\u00e9no\u00efdectomie / amygdalectomie, mais aussi par extension chirurgie d'oreille moyenne puisque celle-ci est tapiss\u00e9e de muqueuse respiratoire. Ces pr\u00e9cautions sont : -Port syst\u00e9matique d'un masque de type FFP2 pour tout le personnel en salle d'op\u00e9ration -Configurer si possible le bloc en pression n\u00e9gative avec traitement de l'air (\u00e0 discuter avec le m\u00e9decin hygi\u00e9niste de sa structure de soins) -\u00c9viter autant que faire se peut les techniques favorisant la mise en suspension de microfragments tissulaires infect\u00e9s : fraisage, utilisation d'un microd\u00e9brideur et possiblement aussi d'un bistouri \u00e9lectrique monopolaire, d'un LASER, d'une pointe de radiofr\u00e9quence, et d'une sonde de coblation -Placer une aspiration continue \u00e0 proximit\u00e9 du champ op\u00e9ratoire -Envisager pour certains gestes, afin de limiter la diss\u00e9mination virale, une installation chirurgicale sp\u00e9cifique en compl\u00e9ment du drapage habituel reposant sur l'utilisation d'un arceau souple et de champs transparents (Figure 1a et b).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Les indications d'endoscopie ORL sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale pour suspicion de corps \u00e9tranger inhal\u00e9 doivent \u00eatre r\u00e9duites aux cas cliniquement \u00e9vidents et \u00e0 ceux pour lesquels le scanner thoracique montre des signes directs ou indirects en faveur d'Indications chirurgicales : les limiter aux urgences et aux cas ne pouvant \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 plus de 2 mois. D\u00e9cisions de report id\u00e9alement coll\u00e9giales et inscrites dans le dossier m\u00e9dical (possible aide du comit\u00e9 \u00e9thique du CNP d'ORL : ceorl@sforl.org) -Adapter les techniques chirurgicales pour limiter les risques de diss\u00e9mination virale dans l'air ambiant : pour la chirurgie endonasale, \u00e9viter les fraises et microd\u00e9brideurs et pr\u00e9f\u00e9rer les abords externes aux voies endonasales pour les drainages d'abc\u00e8s orbitaires sur ethmo\u00efdites ; effectuer les masto\u00efdectomies aux instruments froids (gouge, curette) plut\u00f4t qu'au moteur ; placer une aspiration en continu \u00e0 proximit\u00e9 du champ op\u00e9ratoire ; le bistouri monopolaire et le laser seraient peut-\u00eatre \u00e0 risque major\u00e9 de telles diss\u00e9minations -Protection des soignants durant la chirurgie : en cas de Covid-19 confirm\u00e9 ou suspect, ou pour certains centres \u00e0 titre syst\u00e9matique, port d'un masque FFP2 par toute personne pr\u00e9sente dans la salle.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Exemple d'installation utilisant des arceaux et des draps transparents pour limiter la diffusion dans l'atmosph\u00e8re de la salle d'op\u00e9ration de suspensions de microfragments tissulaires charg\u00e9s de virus au cours de certains gestes ORL \u00e0 risque (Service ORL, H\u00f4pital Necker -Enfants Malades, AP-HP, Paris).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Page 6 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f Comme chez l'adulte, la transmission est directe et interhumaine via la projection de gouttelettes, par voie manuport\u00e9e, ou via une surface inerte. Le virus est viable jusqu'\u00e0 plusieurs jours sur certaines surfaces (plastique 72h et inox 48h). Les enfants en bas \u00e2ge ayant tendance \u00e0 toucher \u00e0 tout, il est conseill\u00e9 de d\u00e9sinfecter r\u00e9guli\u00e8rement les diff\u00e9rentes surfaces des cabinets et locaux de consultation, ainsi que des chambres d'hospitalisation accueillant des enfants. Les m\u00e9thodes de d\u00e9sinfection classiques sont efficaces",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Encadr\u00e9 1 : Messages cl\u00e9s -Faible incidence de cas p\u00e9diatriques symptomatiques (1-5% s\u00e9ries internationales) -Nombreux cas asymptomatiques ou paucisymptomatiques ; cas s\u00e9v\u00e8res exceptionnels surtout chez les plus jeunes ; bon pronostic -Pr\u00e9cautions d'hygi\u00e8ne particuli\u00e8rement importantes \u00e0 surveiller chez les enfants en bas \u00e2ge qui n'ont pas encore acquis les bons comportements dans ce domaine -Les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre en cas de fibroscopie ORL sont les m\u00eames que chez l'adulte, avec notamment n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9duction drastique des indications et le port d'un masque FFP2, d'une surblouse, de lunettes protectrices, d'une charlotte, de gants, utilisation d'une cam\u00e9ra et si possible, d'une gaine de fibroscope, lnettoyage soigneux du fibroscope sur toute sa longueur apr\u00e8s retrait de la gaine ainsi que des surfaces",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Les auteurs de ce rapport remercient le Dr N. Morel, Pr\u00e9sident du SNORL et le Dr JM. Klein, Pr\u00e9sident du CNP d'ORL, pour leur participation aux \u00e9changes ayant conduit \u00e0 la r\u00e9daction de ces conseils de bonne pratique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}