{
    "paper_id": "bf0678915601677166b022f7580b466ba7944e89",
    "metadata": {
        "title": "COVID-19: Risikoabsch\u00e4tzung und Planungsgrundlagen f\u00fcr unsere Praxen",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Derzeit werden wir mit immer neuen Alarmmeldungen und Einschr\u00e4nkungen konfrontiert. Als Selbstst\u00e4ndige und Arbeitgeber sollten wir eine Einsch\u00e4tzung der Lage durchf\u00fchren und eventuelle Ma\u00dfnahmen zum richtigen Zeitpunkt ergreifen und zwar so, dass wir sie \u00fcber ausreichende Zeit beibehalten k\u00f6nnen. Zu drastische Ma\u00dfnahmen lassen sich nicht durchhalten, zu fr\u00fch ergriffene Ma\u00dfnahmen verpuffen sinnlos. S tarten wir mit einer historischen R\u00fcckblende. Die \"Spanische Grippe\" 1918/19 verursachte weltweit zwischen 27 und 50 Millionen Todesf\u00e4lle [1], bei einer damals zwar kriegsgeschw\u00e4chten, aber mit 1,6 Milliarden Menschen deutlich kleineren Weltbev\u00f6lkerung als heute. Sie verlief in insgesamt drei Wellen \u00fcber einen Zeitraum von einem Jahr. Man geht von damals 426.000 Toten f\u00fcr Deutschland aus [1]. \u00a9 dottedyeti / stock.adobe.com NeuroTransmitter 2020; 31 (4) 9 Die Verb\u00e4nde informieren",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Es gibt aktuell h\u00f6renswerte Podcasts zur Corona-Pandemie im NDR, die ma\u00dfgeblich vom Leiter der Virologie der Charit\u00e9, Prof. Dr. Christian Drosten, bestritten werden [2] . In diesen Podcasts wird auf eine aktuell wegweisende Studie des Imperial College, London, zur Beeinflussung der Fallzahlen verwiesen [3] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Empfehlenswerte Podcasts"
        },
        {
            "text": "Nachdem die reinen Abschw\u00e4chungsma\u00dfnahmen nicht ausreichend wirksam sind, um einen Zusammenbruch des Gesundheitssystems zu verhindern, m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen der Infektionsunterdr\u00fcckung (Dauer f\u00fcnf Monate) erwogen werden. Die Daten zeigen die Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen, jedoch nach deren zwangsl\u00e4ufigem Ende auch eine zweite Erkrankungswelle im kommenden Winter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abschw\u00e4chen oder unterdr\u00fccken?"
        },
        {
            "text": "In einem Interview mit der Wochenzeitung DIE ZEIT vom 20. M\u00e4rz 2020 sagte der Virologe Drosten: \"Wir m\u00fcssen vielleicht davon ausgehen, dass wir gesellschaftlich ein Jahr im Ausnahmezustand verbringen m\u00fcssen. Aber man wird wahrscheinlich nicht alle Ma\u00dfnahmen genauso weiterf\u00fchren, wie man sie jetzt gestartet hat. Man wird nachjustieren k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Man muss dann einzelne Dinge zur\u00fcckfahren. Aber w\u00e4hrend der ersten Phase von jetzt bis zur Woche nach Ostern muss man wirklich konsequent handeln und gleichzeitig die Fallentwicklung beobachten.\" [4] Praxisschlie\u00dfung keine gute Idee Zusammenfassend muss konstatiert werden, dass die Pandemie absolut gef\u00e4hrlich und disruptiv ist. Ma\u00dfnahmen der Risikominderung sind unbedingt notwendig, um die Zahl der Todesf\u00e4lle und die \u00dcberforderung des Gesundheitswesens zu vermindern. Die Schlie\u00dfung der Praxen w\u00e4re keine gute Idee. Sie w\u00fcrde zwar deutlich machen, wie wichtig wir sind, aber um den Preis der sofortigen Dekompensation des Systems. Allerdings ist die Zeitachse deutlich l\u00e4nger als zun\u00e4chst angenommen. Der Zeitpunkt der Implementierung von Ma\u00dfnahmen ist wichtig, denn sie m\u00fcssen drei bis f\u00fcnf Monate durchgehalten werden. Ohne einen Impfstoff wird eine zweite Welle auf uns zu rollen, die so heftig wie die erste ausfallen wird. Daher hat der Virologe Drosten zu Recht eine beschleunigte Zulassung von Impfstoffen mit Risiko\u00fcbernahme durch den Staat gefordert [2] . Abgewogen werden muss f\u00fcr die politischen und unternehmerischen Entscheidungen der direkte Gesundheitsschutz gegen \u00f6konomische und gesellschaftliche Faktoren, denn unser System wird nur weiter funktionieren, wenn die B\u00fcrger die Ma\u00dfnahmen mittragen und in der Lage sind, das ben\u00f6tigte Geld zu verdienen und die gesamten Produktionsketten zur Versorgung des Lebens am Laufen zu halten [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 551,
                    "end": 554,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1418,
                    "end": 1421,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1807,
                    "end": 1810,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abschw\u00e4chen oder unterdr\u00fccken?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ein Virus -Millionen Tote",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maybaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Deutsches \u00c4rzteblatt Medizin Studieren SS",
            "volume": "2018",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Wir brauchen Abk\u00fcrzungen bei der Impfstoffzulassung. Coronavirus update Folge 16",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Henning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Impact of non-pharmaceutical interventions (NPIs) to reduce COVID-19 mortality and healthcare demand",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.25561/77482"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Wir m\u00fcssen jetzt die F\u00e4lle senken. Sonst schaffen wir es nicht",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Alle Macht dem Virus? Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wissmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Die Wissenschaftler stellen nichtpharmakologische Ans\u00e4tze der Beeinflussung der Pandemie vor. Sie betrachten h\u00e4usliche Isolation, Heimquarant\u00e4ne, soziale Dis-tanzierung der Senioren oder der ganzen Bev\u00f6lkerung und Schulschlie\u00dfung. Dabei graduieren sie die Wirksamkeit der Interventionen in Abschw\u00e4chung und Unterdr\u00fcckung. Abschw\u00e4chung nutzt einzelne Ma\u00dfnahmen, um die Welle zu verz\u00f6gern und damit die \u00dcberforderung des Gesundheitssystems zu vermindern. Sie kann die Todeszahlen halbieren. Die Unterdr\u00fcckung der Welle verlangt eine Kombination von Ma\u00dfnahmen und ist einschneidender. Die Autoren merken an, dass die Unterdr\u00fcckung der Infektion in China und S\u00fcdkorea zumindest derzeit gelungen ist, jedoch mit hohen sozialen und \u00f6konomischen Kosten. eines Tages die Erkrankung und isoliert sich selbst. Die Infektion ist in 0,9 % der F\u00e4lle letal, 4,4 % werden im Krankenhaus behandelt, davon 30 % auf der Intensivstation. Die Berechnung der Interventionseffekte wird als konservativ (d. h. pessimistisch) bezeichnet, die Dauer der Interventionen zur Abschw\u00e4chung wird mit drei, die der Unterdr\u00fcckung mit f\u00fcnf Monaten angenommen. Die Modellierung der Pandemie ohne Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen geht von einem Maximum der Mortalit\u00e4t in Gro\u00dfbritannien f\u00fcr Mitte Juni aus, Deutschland d\u00fcrfte einen Monat fr\u00fcher liegen. Wenn man die Zahlen f\u00fcr Gro\u00dfbritannien umrechnet, w\u00fcrde das aufgrund der Bev\u00f6lkerungszahl f\u00fcr Deutschland 640.000 Todesf\u00e4lle bedeuten. Das Ge-Schulschlie\u00dfung reduziert die Inanspruchnahme der Intensivstationen, erh\u00f6ht aber die Todesrate. Der Zeitpunkt der Inkraftsetzung der Ma\u00dfnahmen (bei einer Dauer von drei Monaten) ist relevant: Ein sp\u00e4terer Start der Restriktionen wirkt besser. Die Autoren schlagen als \"Trigger\" die Belegung der Intensivstationen vor. Erst ab einer kritischen Zahl soll die Restriktion greifen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}