{
    "paper_id": "PMC7104133",
    "metadata": {
        "title": "Posttraumatic stress disorder in survivors of acute respiratory distress syndrome (ARDS) and septic shock",
        "authors": [
            {
                "first": "Kapfhammer",
                "middle": [],
                "last": "Hans-Peter",
                "suffix": "",
                "email": "Hans-peter.kapfhammer@klinikum-graz.at",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Personen mit akuter Lungensch\u00e4digung und Lungenversagen definieren eine bedeutsame Patientensubgruppe auf intensivmedizinischen Therapieeinheiten. H\u00e4ufig bestehen bei ihnen auch die klinischen Zeichen einer Mehrorgandysfunktion (MODS). W\u00e4hrend eine gro\u00dfe Zahl von Patienten nach Traumata oder gro\u00dfen operativen Eingriffen die Intensivstation nach einigen Tagen oder wenigen Wochen wieder verl\u00e4sst und mit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringem Aufwand behandelt werden kann, bilden Akutkranke mit MODS eine Hauptproblemgruppe in der intensivmedizinischen Versorgung. Als Ursache von MODS kommt einerseits eine generalisierte Entz\u00fcndungsreaktion durch Mikroorganismen im Rahmen einer Sepsis, andererseits auch nicht infekti\u00f6s bedingte Erkrankungen und Verletzungen wie Polytrauma oder Pankreatitis in Frage. Prinzipiell k\u00f6nnen dabei alle Organe und Funktionssysteme betroffen sein. Im Vordergrund steht aber in der Regel das akute Versagen der Lunge, der Niere, des Magen-Darm- Traktes und des Zentralnervensystems. MODS ist derzeit die Haupttodesursache nach Verbrennungen, Trauma oder Sepsis. Die Kosten der mit diesem Krankheitsbild verbundenen Intensivbehandlung sind enorm. Es sind diese Patienten, deren Behandlung einen \u00fcberproportional hohen Anteil an intensivmedizinischen Ressourcen beansprucht. Epidemiologischen Berechnungen zufolge erkranken in den USA j\u00e4hrlich ca. 200.000 Patienten an akuter Lungensch\u00e4digung. Trotz hohen intensivmedizinischen Behandlungsaufwands sterben aber immer noch ca. 75.000 Patienten [34]. Hiermit recht gut \u00fcbereinstimmende Zahlen liegen auch f\u00fcr europ\u00e4ische Versorgungsverh\u00e4ltnisse vor [4].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1510,
                    "end": 1512,
                    "mention": "34",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1614,
                    "end": 1615,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "section": "Einleitung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die intensivmedizinische Definition einer akuten Lungensch\u00e4digung (acute lung injury, ALI) bzw. eines akuten Lungenversagens (acute respiratory distress syndrome, ARDS) orientiert sich an einer Konstellation von klinischen Kriterien: akutes Auftreten, refrakt\u00e4re Hypox\u00e4mie (Verh\u00e4ltnis von Sauerstoffpartialdruck im arteriellen Blut PaO2 zu Sauerstoffanteil der Atemluft FiO2 = Horowitz-Oxygenierungsindex: akute Lungensch\u00e4digung: \u2264 300 mm Hg, akutes Lungenversagen: \u2264 200 mm Hg), radiologischer Nachweis von bilateralen Lungeninfiltraten in der anterior-posterioren R\u00f6ntgen-Thoraxaufnahme oder im CT ohne klinischen Anhaltspunkt f\u00fcr eine prim\u00e4re kardiogene Ursache (fehlender erh\u00f6hter Druck im linken Vorhof). Akute Lungensch\u00e4digung und akutes Lungenversagen stellen also unterschiedlich schwere Auspr\u00e4gungsgrade einer akuten respiratorischen Insuffizienz dar. Sie k\u00f6nnen aus direkten (v. a. Pneumonie, Aspiration von Mageninhalt, von Salz- oder S\u00fc\u00dfwasser, Lungenkontusion, Fett- oder Fruchtwasserembolie, Inhalation von toxischen Gasen oder hyperbarem Sauerstoff) oder indirekten Sch\u00e4digungen der Lunge (v. a. Sepsis, schweres Trauma mit Schocklunge und Massentransfusion, Verbrennungen, akute Pankreatitis, Medikamente) resultieren. Histopathologisch imponiert eine alveol\u00e4re Inflammation. Eine diffuse Sch\u00e4digung des Lungenparenchyms geht mit St\u00f6rungen der Perfusion, der Gerinnung und der Permeabilit\u00e4t der Alveolarw\u00e4nde einher. Sie bedingt ein Lungen\u00f6dem, f\u00fchrt zum Abbau von Surfactant, zu verminderter Dehnbarkeit (Compliance) der Lunge, zu physiologischer Shunt-Bildung und zu Atelektase von Lungeneinheiten. Ein bindegewebiger Umbau der Lunge kann eingeleitet werden. Das ARDS verl\u00e4uft in einer typischen Abfolge von exsudativer, inflammatorischer und fibroproliferativer bzw. reparativer Phase. Hieraus k\u00f6nnen sich eine progressive Lungenfibrose und ein pulmonaler Hypertonus als prognostisch ung\u00fcnstige Komplikationen entwickeln.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einleitung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\nSubjektiv leiden die betroffenen Patienten unter einer schweren Atemnot mit einer h\u00e4ufig vernichtenden Angst zu ersticken. Allerdings kann diese Dyspnoe auch von anderen Symptomen der ausl\u00f6senden Grundbedingung \u00fcberdeckt sein. Ein ARDS macht intensivmedizinisch in aller Regel eine mechanische Beatmung durch einen Respirator notwendig. Die mechanische Ventilation wird in der Regel unter den Bedingungen einer Analgosedierung mit zum Teil hoch dosierten Benzodiazepinen (z.B. Midazolam), Propofol und Opiaten (z.B. Fentanyl) durchgef\u00fchrt. Sie kann von wenigen Tagen bis viele Wochen dauern. Neben der Behandlung der zugrunde liegenden somatischen St\u00f6rung zielt die intensivmedizinische Therapie speziell auf die Verhinderung von sekund\u00e4ren Komplikationen wie nosokomiale Pneumonie, gastrointestinale Blutung, tiefe Beinvenenthrombose, und vor allem eine Progression in ein Multiorganversagen. Zur St\u00fctzung der allgemeinen Kreislaufverh\u00e4ltnisse ist anfangs oft eine exogene Substitution von Blutdruck st\u00fctzenden Katecholaminen in hohen Dosen notwendig. Die Entw\u00f6hnung vom mechanischen Respirator (Weaning-Phase) bereitet oft gro\u00dfe Probleme, da Patienten diesen Prozess aktiv unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Hierzu muss aber zuvor die Analgosedierung reduziert werden, damit die Patienten an ihrer Umgebung wacher teilnehmen und der Aufforderung zu selbst\u00e4ndigen Atmungsbem\u00fchungen nachkommen k\u00f6nnen. Die erneute Konfrontation mit Dyspnoe ist dann aber regelhaft und provoziert leicht Angst und Panik. Hierbei ist zu beachten, dass trotz eines h\u00f6heren Wachzustands die Kommunikations- und auch die Mobilit\u00e4tsf\u00e4higkeit der Patienten oft noch l\u00e4ngere Zeit bedeutsam eingeschr\u00e4nkt sind. Zudem sind Entzugssyndrome mit deliranten Zust\u00e4nden in dieser \u00dcbergangsphase h\u00e4ufig [27].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1757,
                    "end": 1759,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "section": "Einleitung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In den letzen 10 bis 20 Jahren gab es geradezu einen explosionsartigen Wissenszuwachs zur Pathophysiologie und Differenzialtherapie von MODS bis hin zur Aufdeckung molekularer Mechanismen. Neben Untersuchungen zu akuten Krankheitsstadien von ALI und ARDS zeichnen sich die mittel- und langfristigen Probleme eines \u00dcberlebens aber ebenfalls immer deutlicher ab. Auf einer somatischen Ebene sind vor allem ein reduziertes K\u00f6rpergewicht, eine eingeschr\u00e4nkte k\u00f6rperliche Belastungsf\u00e4higkeit, persistierende Schmerzsyndrome, Neuropathien, heterotrophe Ossifikationen, kosmetisch st\u00f6rende Narben von Tracheostomien, fixierte Deformationen an Fingern und Schulter hervorzuheben [15]. Hiermit assoziierte bedeutsame Einbu\u00dfen in der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t sind im Langzeitverlauf zu beachten [1].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 674,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 798,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Einleitung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In einer konsiliarpsychiatrischen Perspektive sind die vielf\u00e4ltigen psychopathologischen Komplikationen, die eine schwerwiegende somatische Erkrankung wie ARDS oder septischer Schock sowie deren intensivmedizinische Therapiemodalit\u00e4ten w\u00e4hrend des Aufenthalts auf einer Intensivstation begleiten k\u00f6nnen, seit langem bekannt [42]. Die langfristigen psychosozialen und psychologischen Probleme als Konsequenzen aus dieser Erkrankung und dem notwendigen intensivmedizinischen Behandlungskontext werden in Studien erst in den letzten Jahren zunehmend st\u00e4rker beachtet. Diskutiert wird vor allem eine erh\u00f6hte psychiatrische Komorbidit\u00e4t hinsichtlich neurokognitiver Dysfunktionen, Angst- und Stimmungsst\u00f6rungen und speziell Posttraumatischer Belastungsst\u00f6rungen. Negative Interferenzen sowohl mit der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t als auch mit der somatischen Morbidit\u00e4t werden erkennbar. Einflussfaktoren auf diese komplexen somatopsychischen und psychosomatischen Zusammenh\u00e4nge zeichnen sich erst allm\u00e4hlich ab. Dies gilt auch f\u00fcr die Erprobung therapeutischer und pr\u00e4ventiver Interventionsstrategien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 327,
                    "mention": "42",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "section": "Einleitung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\u00dcberlebende einer akuten respiratorischen Insuffizienz im Rahmen eines ALI oder ARDS weisen ein signifikant erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr anhaltende neurokognitive Dysfunktionen im Langzeitverlauf auf. Hierauf machte bereits eine fr\u00fchere neuropsychologische Studie aufmerksam [18]. Mittlerweile existieren mehrere Untersuchungen von unterschiedlichen Arbeitsgruppen zu diesem Thema. Sie best\u00e4tigen, dass eine Subgruppe von fr\u00fcheren ARDS-Patienten in der Tat persistierende kognitive Leistungseinbu\u00dfen zeigt [17]. Die Pr\u00e4valenzzahlen schwanken zwischen einem Drittel und ca. drei Viertel der \u00dcberlebenden eines ARDS. Zahlreiche methodologische Probleme erschweren aber die Interpretation dieser stark divergierenden H\u00e4ufigkeitsangaben. Nicht selten ist die Unterscheidung von Daten zur Pr\u00e4valenz und zur Inzidenz unm\u00f6glich, da in den Studien nur ausnahmsweise Informationen zur pr\u00e4morbiden kognitiven Performanz enthalten sind. Dies ist von Bedeutung, da in einigen Bedingungskonstellationen wie z. B. einer vorbestehenden Alkoholabh\u00e4ngigkeit nicht nur ein erh\u00f6htes Risiko zu einem ARDS selbst besteht, sondern auch eigenst\u00e4ndig kognitive Dysfunktionen assoziiert sein k\u00f6nnen. Ebenso bleibt unklar, ob eher spezifische kognitive Leistungsdom\u00e4nen wie Aufmerksamkeit, Merkf\u00e4higkeit oder Exekutivfunktionen oder \u00fcberwiegend das globale kognitive Leistungsverm\u00f6gen diffus durch den somatischen Krankheitsprozess und/oder interferierende Therapiema\u00dfnahmen negativ beeinflusst werden. Auch wenn zahlreiche Variable wie Hypoxie, Delir, Glukosedysregulation, metabolische Entgleisung, Inflammation, Medikamenteneffekte von Sedativa und Narkotika m\u00f6gliche und auch wahrscheinliche Mechanismen einer Vermittlung dieser kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen andeuten, ist eine differenzielle \u00e4tiopathogenetische Bewertung noch nicht m\u00f6glich. Der sich in einigen Studien andeutende spezielle Zusammenhang von deliranten Zust\u00e4nden w\u00e4hrend der intensivmedizinischen Behandlung und kognitiven Defiziten in der Langzeitperspektive stellt sich wiederum in anderen Untersuchungen nicht so klar dar [33]. Von gro\u00dfer klinischer Relevanz allerdings erscheint, dass diese dauerhaften neurokognitiven Defizite mit signifikanten Einschr\u00e4nkungen der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t, der beruflichen Rehabilitation sowie mit beachtlichen \u00f6konomischen Kosten einhergehen [11, 17, 32].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 269,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 500,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2062,
                    "end": 2064,
                    "mention": "33",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2330,
                    "end": 2332,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2334,
                    "end": 2336,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2338,
                    "end": 2340,
                    "mention": "32",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "section": "Neurokognitive Defizite als Langzeitfolgen von ALI und ARDS",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nach intensivmedizinischen Behandlungen wegen eines ARDS liegt die Inzidenz einer neu auftretenden Major Depression bei ca. 25% [44], nach SARS (Severe Acute Respiratory Syndrome im Kontext einer Infektion mit dem SARS-Coronavirus) in einem \u00e4hnlich hohen Umfang [26, 48]. Die Rate an Angstst\u00f6rungen, vor allem an Panikst\u00f6rungen ist ebenfalls deutlich erh\u00f6ht und bewegt sich zwischen 25 bis 50% [7, 43]. In einer konsiliarpsychiatrischen Perspektive \u00fcberwiegen Angstst\u00f6rungen eher schon w\u00e4hrend der unmittelbaren intensivmedizinischen Behandlung, w\u00e4hrend depressive St\u00f6rungen sich erst allm\u00e4hlich gegen Ende des Aufenthalts auf Intensivstation und in der weiteren Folge darstellen. Nicht selten kann bei letzteren auch bereits pr\u00e4morbid eine depressive Vulnerabilit\u00e4t nachgewiesen werden [42].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 131,
                    "mention": "44",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 269,
                    "mention": "48",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 396,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "mention": "43",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 790,
                    "mention": "42",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "section": "Angst- und Stimmungsst\u00f6rungen als Langzeitfolgen von ALI und ARDS",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In einer allgemeinen \u00e4tiopathogenetischen Betrachtung darf nicht allein auf die Bedingungen von ALI/ARDS und intensivmedizinische Interventionen fokussiert werden, sondern ist eine multifaktorielle Betrachtungsweise zu fordern. Somatische Folgezust\u00e4nde nach \u00fcberlebtem ALI/ARDS bedeuten f\u00fcr viele Patienten erhebliche Funktionsbehinderungen (s. oben). Sie k\u00f6nnen Pessimismus, Resignation und Demoralisierung f\u00f6rdern. Sowohl Angst als auch Depression bewirken im Verlauf sehr h\u00e4ufig eine subjektive Befundverschlimmerung, ohne dass hiermit auch objektivierbare Verschlechterungen der Lungenfunktionsparameter einhergehen m\u00fcssen. Sie f\u00fchren zu einer erh\u00f6hten Inanspruchnahme von medizinischen Einrichtungen und zu einer unn\u00f6tig intensivierten medikament\u00f6sen Therapie. Die gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t ist oft gerade infolge persistierender Angst und Depressivit\u00e4t dramatisch reduziert [6].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 890,
                    "end": 891,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "section": "Angst- und Stimmungsst\u00f6rungen als Langzeitfolgen von ALI und ARDS",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Im Kontext einer Betrachtung von affektiven und vor allem von Angst- und Panikst\u00f6rungen nach ALI und ARDS ist in den letzten Jahren eine klinische und wissenschaftliche Diskussion auch um ein erh\u00f6htes Risiko einer Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung als m\u00f6glicher Langzeitfolge entstanden. In einer ersten retrospektiven Untersuchung wiesen Schelling et al. [40] bei insgesamt 100 Patienten (80 Patienten nach ARDS und 20 nach septischem Schock) ca. 6 Jahre nach der Erkrankung auf eine Pr\u00e4valenz von ca. 30% an schweren posttraumatischen Stresssyndromen hin. Pr\u00e4valenz und Schweregrad der in einem Selbstfragebogen (PTSS-10) erfassten posttraumatischen Stresssymptome korrelierten in dieser Studie nicht mit dem Schweregrad von ARDS/septischem Schock oder dem Ausma\u00df der assoziierten Organdysfunktionen sondern mit der von den Patienten nach Intensivbehandlung jeweils erinnerten Anzahl traumatischer Erlebnisse (definiert als Angst / Panikreaktionen, Atemnot, Schmerz und Alptr\u00e4ume / Halluzinationen). Patienten mit multiplen (>2) traumatischen Erfahrungen w\u00e4hrend der intensivmedizinischen Behandlung zeigten eine signifikant schlechtere gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t, wobei insbesondere die psychosoziale, weniger die k\u00f6rperliche Funktionsf\u00e4higkeit der Patienten eingeschr\u00e4nkt war. Kapfhammer et al. [22] best\u00e4tigten an derselben Patientenpopulation in einer nachfolgenden konsiliarpsychiatrischen Studie, die sich methodisch auf ein standardisiertes klinisches Interview mittels SCID sowie auf verschiedene psychometrische Tests st\u00fctzte, im Wesentlichen diese Zusammenh\u00e4nge. Zum Zeitpunkt der Entlassung von der Intensivstation hatten 43,5% dieser Patienten das Vollbild einer PTSD, 8,9% wiesen eine sub-PTSD auf. Zum Follow-up Termin acht Jahre sp\u00e4ter zeigte sich bei noch 23,9% das Vollbild eines PTSD und bei 17,8% ein sub-PTSD. Kein Patient ohne posttraumatische Symptome bei der Entlassung hatte eine PTSD mit verz\u00f6gerter Manifestation entwickelt. Bei Patienten mit PTSD-Vollbild zum Zeitpunkt der Entlassung persistierte diese St\u00f6rung \u00fcber die gesamte Follow-up Zeit und schw\u00e4chte sich im g\u00fcnstigeren Fall in Richtung eines sub-PTSD ab. In der psychometrischen Testung erzielten die Patienten mit dem Vollbild einer PTSD durchwegs ung\u00fcnstigere Resultate. Die deutlichsten Einbussen zeigten sich in der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t (SF-36), der Situationsangst (STAI-X1) sowie der Somatisierung (SOMS). Das Ausma\u00df an koexistenter Depressivit\u00e4t (MADRS) erschien in dieser Gruppe vergleichsweise nur moderat auff\u00e4llig. Kognitive Dysfunktionen (SKT) waren zwar in einer Subgruppe nachweisbar, diskriminierten aber nicht hinsichtlich des PTSD-Status. Als Risikofaktoren f\u00fcr die Entwicklung eines PTSD konnten nicht die Schwere der somatischen Erkrankung (APACHE II Score, Lung Injury Score), aber die Anzahl der Tage der intensivmedizinischen Therapie sowie multiple subjektive traumatische Erinnerungen (> 2 Alptr\u00e4ume, Angst/Panik, respiratorischer Distress, Erstickungsgef\u00fchle oder unzureichend behandelte Schmerzen) auf Intensivstation identifiziert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 361,
                    "mention": "40",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1310,
                    "end": 1312,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "section": "Posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen als Langzeitfolgen von ALI und ARDS",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mittlerweile existiert eine Reihe weiterer Studien aus unterschiedlichen Arbeitsgruppen, deren Ergebnisse in mehreren systematischen Reviews detailliert dargestellt sind [7, 14, 19]. In einer zusammenfassenden Beurteilung scheint wenig Zweifel daran zu bestehen, dass persistierende Symptome eines PTSD m\u00f6gliche Langzeitfolgen nach ALI/ARDS sein k\u00f6nnen und hiermit erhebliche Einschr\u00e4nkungen in der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t einhergehen. Ebenso klar muss aber festgehalten werden, dass gro\u00dfe Unterschiede in den Designs der einzelnen Studien, ihr \u00fcberwiegend retrospektiver Charakter, meist nur sehr kleine Sample-Gr\u00f6\u00dfen, heterogene Messzeitpunkte im Hinblick auf den Zeitabstand zur intensivmedizinischen Behandlung, ein erheblicher Verlust von Patienten in der Perspektive des Follow up und damit fragliche Generalisierbarkeit der gefundenen Ergebnisse hinsichtlich der definierten Ausgangsstichprobe, eine h\u00e4ufig unzureichende psychiatrische Diagnostik, eine Nichtbeachtung von zwischenzeitlichen Einflussfaktoren eine realistische Einsch\u00e4tzung des Ausma\u00dfes eines PTSD nach ALI/ ARDS etwa im Vergleich nach Exposition gegen\u00fcber anderen traumatischen Ereignissen noch nicht erlauben. Diese Zur\u00fcckhaltung ist auch im Hinblick auf diskutierte Risikovariablen wie L\u00e4nge des Aufenthalts auf Intensivstation und Krankenhaus, Beatmungsdauer, Sedierungsgrad, weibliches Geschlecht, Lebensalter, pr\u00e4morbide Psychopathologie, Anzahl traumatischer Erinnerungen, verf\u00fcgbare psychosoziale Unterst\u00fctzung angezeigt [9, 11]. \u00dcber neurobiologische Mechanismen der Traumatisierung und der Entwicklung eines PTSD jenseits der oft beeindruckenden subjektiven Berichte von Patienten, an welche traumatische Erfahrungen sie sich w\u00e4hrend einer intensivmedizinischen Behandlung erinnern und sowohl in intrusiven Tagesbildern als auch in wiederkehrenden Alptr\u00e4umen oft \u00fcber viele Jahre wiedererleben, kann vorl\u00e4ufig nur in ersten Ans\u00e4tzen diskutiert werden. Einige Aspekte sollen aufgenommen werden.Nach der prominenten Hypothese von Klein [23] ist das Auftreten von Panik pathophysiologisch auf einen falschen Erstickungsalarm zu beziehen. Panik-attacken resultieren demnach aus einer abnorm sensitiven Reagibilit\u00e4t des medull\u00e4ren Chemorezeptorensystems, dem entscheidenden Atmungskontrollsystem im Hirnstamm auf ein ansteigendes arterielles Carbondioxid (CO2). Dieser pathophysiologische Zustand charakterisiert paradigmatisch Lungenerkrankungen in symptomatischen Krisen und regelhaft in den Sp\u00e4tstadien. Diese Konstellation scheint bei ARDS-Patienten in besonderer Weise ausgepr\u00e4gt zu sein. Der neurobiologische \u00dcbergang aus einer Panikst\u00f6rung in eine Posttraumatische Belastungsst\u00f6rung l\u00e4sst sich m\u00f6glicherweise mit der Intensit\u00e4t und vor allem der oft prolongierten Dauer dieses Zustands einer extremen Bedrohung der Atmung erkl\u00e4ren. Reale Erstickungsangst, vernichtende Gef\u00fchle zu versterben sind besonders in der Initialphase der intensivmedizinischen Behandlung die Regel. Aber auch in der Phase der Entw\u00f6hnung vom Respirator kann erneut ein verst\u00e4rkter respiratorischer Distress auftreten, der einen Circulus vitiosus von bedrohter Atmung, massiven Panikaffekten und posttraumatischer Entwicklung weiter f\u00f6rdert.Die Initialphase ist bei ARDS Patienten gekennzeichnet durch ein Versagen der Lungenfunktionen mit unmittelbar drohendem Erstickungstod. Ein extremer organismischer Stresszustand liegt regelhaft vor. Die physiologische Stressantwort wird durch einen fr\u00fchen Anstieg von endogenen Katecholaminen initiiert. Es kommt zu einem sp\u00e4teren Anstieg von Cortisol, das normalerweise die organismischen Stressreaktionen moduliert und sie schlie\u00dflich beendet [49]. In der intensivmedizinischen Behandlung ist neben einer mechanischen Unterst\u00fctzung der Atmung sehr h\u00e4ufig auch eine Behandlung weiterer kritischer Organdysfunktionen z.B. eines kardiovaskul\u00e4ren Versagens notwendig. Oft sind hohe Dosen exogener Katecholamine zur St\u00fctzung der Kreislauffunktionen unabdingbar. Dies tr\u00e4gt m\u00f6glicherweise zu einer Eskalierung der physiologischen Stressreaktionen bei. Hierbei ist auch eine relative Cortisolinsuffizienz zu beachten. In einer prospektiven, placebokontrollierten Studie konnten Briegel et al. [2] bei Patienten mit septischem Schock zeigen, dass Stressdosen von Hydrocortison zus\u00e4tzlich zur intensivmedizinischen Standardtherapie signifikant g\u00fcnstiger zu einer Stabilisierung des kritischen Zustands f\u00fchren als die intensivmedizinische Standardtherapie alleine. Interessanterweise zeigten in einer retrospektiven Fallkontrollstudie jene Patienten mit Hydrocortison eine signifikant niedrigere Rate an PTSD [41]. Das Prinzip einer pr\u00e4ventiven Gabe von stress-bezogenen Dosen von Hydrocortison wurde erstmals in doppel-blinden und placebokontrollierten Studien an intensivpflichtigen Patienten mit septischem Schock und nach herzchirurgischen Bypass-Operationen erfolgreich durch Schelling et al. [38, 39] und Weis et al. [47] erprobt. Zus\u00e4tzlich zur intensivmedizinischen Standardtherapie verabreichte Stressdosen von Hydrocortison konnten die Inzidenz von PTSD hoch signifikant im Vergleich zu den Kontrollgruppen mit intensivmedizinischer Standardtherapie alleine senken. Werden in einer Bedingungsanalyse das Ausma\u00df der notwendigen exogenen Substitution von Nor-adrenalin ins Verh\u00e4ltnis zum organismisch verf\u00fcgbaren Cortisol gesetzt, dann scheint ein Missmatch von noradrenerger Stimulation und durch Cortisol-induzierter Downregulation der Stressresponse den st\u00e4rksten Pr\u00e4diktor f\u00fcr das PTSD-Risiko darzustellen. Es ist also durchaus vorstellbar, dass bereits in einem fr\u00fchen Abschnitt der intensivmedizinischen Therapie \u00fcber die meist vorliegende relative Cortisolinsuffizienz bei notwendigem Noradrenalinexzess eine entscheidende neurohormonelle Weiche gestellt wird, die ARDS-Patienten gegen\u00fcber weiteren traumatischen Ereignissen z.B. w\u00e4hrend der Weaning-Phase vulnerabler macht [37]. Freilich darf allgemein der Einsatz von Corticosteroiden bei ALI/ARDS und septischem Schock nicht singul\u00e4r auf das assoziierte PTSD-Risiko bezogen werden, sondern erfordert eine differenzielle Indikationsstellung im Hinblick auf die sehr heterogenen pathophysiologischen Konstellationen bei diesen Erkrankungen [3].Die mechanische Beatmung von ALI / ARDS-Patienten w\u00e4hrend der initialen und mittleren Behandlungsabschnitte auf Intensivstation wird in aller Regel unter den Bedingungen einer tiefen Analgosedierung durchgef\u00fchrt. Ein angestrebter Ramsey Sedation Score von 5 bis 6 entspricht einem Zustand der \u201eallgemeinen An\u00e4sthesie\u201c [30], der subjektive Erfahrungen von traumatischen Erlebnissen sehr unwahrscheinlich macht. F\u00fcr diesen tiefen Sedierungsgrad werden neben hohen Dosen von Opioiden (z.B. Fentanyl) auch Benzodiazepine wie Midazolam oder Lorazepam in einer kontinuierlichen Infusion eingesetzt. Tagesdosen von mehreren 100 mg Midazolam oder Lorazepam werden oft \u00fcber mehrere Wochen verabreicht. Es liegen bisher kaum Erkenntnisse \u00fcber eventuelle pharmakodynamische Effekte einer solchen prolongierten hoch dosierten Benzodiazepinbehandlung in ihren Auswirkungen auf ein PTSD-Risiko vor. In einigen Studien finden sich aber Hinweise, dass Benzodiazepine m\u00f6glicherweise dieses Risiko sogar erh\u00f6hen k\u00f6nnen [12, 24, 29]. Ein m\u00f6glicher Vermittlungspfad k\u00f6nnte in der mittlerweile pharmakokinetisch nachgewiesenen massiven Tendenz zur \u00dcbersedierung unter Benzodiazepinen, den hierdurch prolongierten und auch komplikationsreicheren Weaning-Phasen sowie in der h\u00f6heren Auftretenswahrscheinlichkeit l\u00e4ngerer und intensiverer Delirien bestehen [10]. Diese Probleme scheinen unter Propofol, Dexmedetomidin oder Isofluran vergleichsweise geringer zu sein [5, 35]. Benzodiazepine besitzen eigenst\u00e4ndige Effekte auf die Ged\u00e4chtnisleistungen. Nicht immer f\u00fchren sie zu einer totalen Amnesie. Zwar besteht ein Haupteffekt in einer Behinderung der Kodierung und Konsolidierung von Langzeiterinnerungen. M\u00f6glicherweise sind hiervon aber vorrangig neutrale Ged\u00e4chtnisinhalte betroffen, nicht so sehr hingegen schmerzhafte oder emotional stark aufgeladene Erfahrungen. Auch in anderen Traumatisierungskontexten prophylaktisch verabreichte Benzodiazepine scheinen im Langzeitverlauf das PTSD-Risiko eher zu erh\u00f6hen als es zu senken [21]. Es ist zur Zeit noch nicht entscheidbar, ob speziell bei ARDS-Patienten die von Kress und Mitarbeitern [25] favorisierte Strategie einer t\u00e4glichen Unterbrechung der Sedierung zu einer Reduktion des PTSD-Risikos beitragen kann.Definitiv muss den im Rahmen von Deliren auftretenden \u00c4ngsten, paranoiden Ideen und Trugwahrnehmungen z.B. bei prolongierten Benzodiazepinentz\u00fcgen eine bedeutungsvolle Rolle in der Vermittlung traumatischer Erinnerungen zugesprochen werden [14, 28, 31, 36, 45]. Ob im Vergleich zu diesen irrealen traumatischen Erinnerungen, die im Kontext deliranter oder oneiroider Bewusstseinszust\u00e4nde w\u00e4hrend der intensivmedizinischen Behandlung kodiert werden, jenen Erinnerungen an zwar aversive, aber faktisch reale Erfahrungen wie z.B. mit einem Trachealtubus eher eine reorientierende oder gar protektive Bedeutung zukommt [20], ist noch keineswegs entschieden [46]. In diesem Zusammenhang erscheint von Bedeutung, dass m\u00f6glicherweise nicht eine traumatische Erinnerung per se das PTSD-Risiko bahnt, sondern vielmehr die Kontrolle \u00fcber intrusive Trauma-Rekollektionen. Emotional aversive und traumatische Erfahrungen werden in den basolateralen Kernen der Amygdala entscheidend \u00fcber Noradrenalin gesteuert. An der initialen Konsolidierung dieser Erinnerungen beteiligt sich Cortisol synergistisch. Entscheidende biologische Effekte von Cortisol auf die Ged\u00e4chtnisprozesse sind zum einen aber eine r\u00fcckwirkende Eind\u00e4mmung des noradrenergen Einflusses, zum anderen eine Hemmung des Wiederabrufprozesses (Retrieval) [8]. Der in mehreren Studien nachgewiesene protektive Effekt von Cortisol hinsichtlich eines PTSD-Risikos nach ARDS besteht also neben grundlegenden anderen Einfl\u00fcssen auf den Krankheitsprozess vermutlich weniger darin, dass traumatische Erinnerungen im geringeren Umfang kodiert w\u00fcrden, sondern vielmehr dass hier-\u00fcber ein g\u00fcnstigerer Schutz vor aversiven und unkontrollierbaren Erinnerungsintrusionen vermittelt wird [39]. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re es sehr verk\u00fcrzt, die Prozesse einer Konsolidierung von traumatischen Erinnerungen einerseits, von PTSD-Risiko andererseits unilinear auf das Zusammenspiel von Noradrenalin und Cortisol zu beziehen und beispielsweise die komplexen Effekte multipler proinflammatorischer und antiinflammatorischer Zytokine, die bei ARDS und septischem Schock eine zentrale pathophysiologische Rolle spielen, nicht zu beachten [38].\n",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 172,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 176,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1514,
                    "end": 1515,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1517,
                    "end": 1519,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2029,
                    "end": 2031,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 3657,
                    "end": 3659,
                    "mention": "49",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 4200,
                    "end": 4201,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 4613,
                    "end": 4615,
                    "mention": "41",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 4902,
                    "end": 4904,
                    "mention": "38",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 4906,
                    "end": 4908,
                    "mention": "39",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 4927,
                    "end": 4929,
                    "mention": "47",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 5893,
                    "end": 5895,
                    "mention": "37",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 6210,
                    "end": 6211,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 6532,
                    "end": 6534,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 7215,
                    "end": 7217,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 7219,
                    "end": 7221,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 7223,
                    "end": 7225,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 7547,
                    "end": 7549,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 7656,
                    "end": 7657,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 7659,
                    "end": 7661,
                    "mention": "35",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 8224,
                    "end": 8226,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 8333,
                    "end": 8335,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 8696,
                    "end": 8698,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 8700,
                    "end": 8702,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 8704,
                    "end": 8706,
                    "mention": "31",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 8708,
                    "end": 8710,
                    "mention": "36",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 8712,
                    "end": 8714,
                    "mention": "45",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 9071,
                    "end": 9073,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 9109,
                    "end": 9111,
                    "mention": "46",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 9761,
                    "end": 9762,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 10180,
                    "end": 10182,
                    "mention": "39",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 10618,
                    "end": 10620,
                    "mention": "38",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "section": "Posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen als Langzeitfolgen von ALI und ARDS",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Es ist Weinert und Meller [45] zuzustimmen, dass die bedeutsamen psychopathologischen Komplikationen wie kognitive Dysfunktionen, depressive St\u00f6rungen, Angstst\u00f6rungen und posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen bei und nach ALI/ARDS nicht nur eine zentrale konsiliarpsychiatrische Herausforderung definieren. Ein Studium von ALI/ARDS in ihren Auswirkungen auf zerebrale Strukturen und Funktionen verspricht auch einen modellhaften Einblick in die neurobiologischen Grundmechanismen dieser psychischen, somatopsychischen und psychosomatischen St\u00f6rungen und erm\u00f6glicht damit auch die Entwicklung pr\u00e4ventiver Strategien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 29,
                    "mention": "45",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "section": "Posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen als Langzeitfolgen von ALI und ARDS",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Health-related quality of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kentish-Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pochard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "339-341",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1378/chest.07-2547"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "The pharmacology of oversedation in mechanically ventilated adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "JW",
                    "middle": [],
                    "last": "Devlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "403-407",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/MCC.0b013e32830280b3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "Outcomes up to 5 years after severe, acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "NV",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Altmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CL",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RS",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsevat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "NA",
                    "middle": [],
                    "last": "Desbiens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "PE",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "WA",
                    "middle": [],
                    "last": "Knaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AF",
                    "middle": [],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1897-1904",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1378/chest.126.6.1897"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "Risk factors for post-traumatic stress disorder symptoms following critical illness requiring mechanical ventilation: A prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "TD",
                    "middle": [],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AK",
                    "middle": [],
                    "last": "Shintani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JC",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SM",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "BT",
                    "middle": [],
                    "last": "Pun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MS",
                    "middle": [],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RS",
                    "middle": [],
                    "last": "Dittus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "GR",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "WE",
                    "middle": [],
                    "last": "Ely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1-8",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/cc5708"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "The prevalence of post traumatic stress disorder in survivors of IDU treatment: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JD",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1506-1518",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-007-0730-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "Delirium, cognitive dysfunction and posttraumatic stress disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "RD",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Anaesthesiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "124-129",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/ACO.0b013e3280803d4b"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "One-year outcomes in survivors of the acute respiratory distress syndrome.",
            "authors": [
                {
                    "first": "MS",
                    "middle": [],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AM",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CM",
                    "middle": [],
                    "last": "Tansey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "683-693",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa022450"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Quality of life, emotional abnormalities, and cognitive dysfunction in survivors of acute lung injury/acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "RO",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MS",
                    "middle": [],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "2006",
            "issn": "",
            "pages": "679-689",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ccm.2006.06.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "Long-term neurocognitive function after critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "RO",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JC",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "869-878",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1378/chest.130.3.869"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "Neuropsychological sequelae and impaired health status in survivors of severe acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "RO",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "LK",
                    "middle": [],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JF",
                    "middle": [],
                    "last": "Orme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "ED",
                    "middle": [],
                    "last": "Bigler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Larson-Lohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "50-56",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "Post-traumatic stress disorder and post-traumatic stress symptoms following critical illness in medical intensive care unit patients: Assessing the magnitude of the problem",
            "authors": [
                {
                    "first": "JC",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RP",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SM",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RO",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "TD",
                    "middle": [],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "EW",
                    "middle": [],
                    "last": "Ely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "Stress doses of hydrocortisone reverse hyperdynamic septic shock: A prospective, randomized, double-blind, single center study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Forst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Haller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuprat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyduck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "723-732",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/00003246-199904000-00025"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "Memory, delusions, and the development of acute posttraumatic stress disorder-related symptoms after intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RD",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "PM",
                    "middle": [],
                    "last": "Skirrow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "573-580",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/00003246-200103000-00019"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "Anpassungsst\u00f6rung, akute und posttraumatische Belastungsst\u00f6rung.",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Psychiatrie und Psychotherapie. 3. Aufl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "659-722",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "Posttraumatic stress disorder in long-term survivors of ARDS: Results of a psychiatric follow-up study and psychological tests",
            "authors": [
                {
                    "first": "HP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HB",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Krauseneck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "45-52",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1176/appi.ajp.161.1.45"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "False suffocation alarms, spontaneous panics, and related conditions: An integrative hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "DF",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "306-317",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "The long-term psychological effects of daily sedative interruption on critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "JP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kress",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehlbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1457-1461",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.200303-455OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "Daily interruption of sedative infusions in critically ill patients undergoing mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "JP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kress",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AS",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MF",
                    "middle": [],
                    "last": "O\u00b4Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JB",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "New Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1471-1477",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJM200005183422002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "Acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "SK",
                    "middle": [],
                    "last": "Leaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "TW",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "389-394",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.39293.624699.AD"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "Severely ill ICU patients recall events and unreal experiences of hospital admission and ICU stay -- 3 and 12 months after discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berggren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Crit Care Nurs",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "154-166",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.iccn.2005.09.008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "Intensive care unit drug use and subsequent quality of life in acute lung injury patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "BJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CR",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CL",
                    "middle": [],
                    "last": "Bury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "3626-3630",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/00003246-200011000-00013"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "Indications and practical use of replacement dose of corticoids in critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "370-375",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "Controlled sedation with alphaxolone-alphadolone",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Savege",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "656-659",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "Factual memories of ICU: Recall at two years post-discharge and comparison with delirium status during ICU admission --a multicentre cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "BL",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DM",
                    "middle": [],
                    "last": "Rickard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajbhandari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Nurs",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1669-1677",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1365-2702.2006.01588.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "The relationship between cognitive performance and employment and health status in long-term survivors of the acute respiratory distress syndrome: Results of an exploratory study",
            "authors": [
                {
                    "first": "HB",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrentraut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "90-96",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0163-8343(01)00123-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "Psychiatric and psychosocial outcome of cardiac surgery with cardiopulmonary bypass: A prospective 12-month follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "HB",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grieser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nollert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "18-28",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.genhosppsych.2004.09.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "Epidemiology and outcomes of acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "GD",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MS",
                    "middle": [],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "554-562",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1378/chest.06-1976"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "Short- and long-term follow-up of intensive care unit patients after sedation with isoflurane and midazolam \u2013 A pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "PV",
                    "middle": [],
                    "last": "Sackey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CR",
                    "middle": [],
                    "last": "Martling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlsw\u00e4rd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "801-806",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/CCM.0B013E3181652FEE"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "Stressful memories and psychological distress in adult mechanically ventilated intensive care patients \u2013 a 2-month follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "KAM",
                    "middle": [],
                    "last": "Samuelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fridlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Anaesthesiol Scand",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "671-678",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1399-6576.2007.01292.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "title": "Post-traumatic stress disorder in somatic disease: Lessons from critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Brain Research",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "229-237",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "title": "The effect of stress doses of hydrocortisone during septic shock on post-traumatic stress disorder in survivors",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roozendaal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HB",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "978-985",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0006-3223(01)01270-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "title": "Stress doses of hydrocortisone, traumatic stress, and symptoms of posttraumatic stress disorder in patients after cardiac surgery: A randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roozendaal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Quervain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HB",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Krauseneck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nollert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "627-633",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.biopsych.2003.09.014"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "title": "Epidemiology and outcome of acute lung injury in European intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Minelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertolini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "51-61",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-003-2022-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "title": "Health-related quality of life and posttrauamtic stress disorder in survivors of the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Haller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Manert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyduck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Polasek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Preu\u00df",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bullinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00fcffel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "651-659",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/00003246-199804000-00011"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "title": "The effect of stress doses of hydrocortisone during septic shock on post-traumatic stress disorder and health-related quality of in life in survivors",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HB",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Krauseneck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Durst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Haller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2678-2683",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/00003246-199912000-00012"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "title": "The intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eddleston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guthrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Handbook of liaison psychiatry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "673-696",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "title": "Epidemiology and treatment of psychiatric conditions that develop after critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "376-380",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/01.ccx.0000168529.23078.64"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "title": "Epidemiology of depression and antidepressant therapy after acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Meller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "399-407",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1176/appi.psy.47.5.399"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "title": "Medical post-traumatic stress disorder. Catching up with the cutting edge in stress research",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Meller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/cc5697"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "title": "Post-ICU consequences of patient wakefulness and sedative exposure during mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "CR",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprenkle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "82-90",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-007-0829-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "title": "Stress doses of hydrocortisone reduce chronic stress symptoms and improve health-related quality of life in high-risk patients after cardiac surgery: A randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Weis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roozendaal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DJ",
                    "middle": [],
                    "last": "de Quervain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Thorac Cardiovasc Surg",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "277-282",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "title": "Posttraumatic stress, anxiety, and depression in survivors of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "KK",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SK",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "TM",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Trauma Stress",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "39-42",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jts.20004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "title": "Post-traumatic stress disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yehuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "108-114",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMra012941"
                ]
            }
        },
        "BIBREF44": {
            "title": "A randomized trial of intermittent lorazepam versus propfol with daily interruption mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "SS",
                    "middle": [],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JP",
                    "middle": [],
                    "last": "Kress",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JE",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodgers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1326-1332",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/01.CCM.0000215513.63207.7F"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "title": "Psychiatric morbidity in survivors of the acute respiratory distress syndrome: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "DS",
                    "middle": [],
                    "last": "Davydow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SV",
                    "middle": [],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DM",
                    "middle": [],
                    "last": "Needham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "OJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Bienvenu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "512-519",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/PSY.0b013e31816aa0dd"
                ]
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "title": "Glucocorticoid-induced reduction of traumatic memories: Implications for the treatment of PTSD",
            "authors": [
                {
                    "first": "DJF",
                    "middle": [],
                    "last": "de Quervain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Progr Brain Res",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "239-47",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0079-6123(07)67017-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        }
    }
}